% ==========================================================
% Relazione di Crittografia
% Titolo: Elliptic Curve Cryptography: Mathematical Foundations and Modern Applications
% ==========================================================

\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

% -------------------- Packages --------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{tikz}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=none]{biblatex}

\geometry{margin=2.8cm}
\addbibresource{bibliografia.bib}

% -------------------- Hyperref setup --------------------
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Elliptic Curve Cryptography: Mathematical Foundations and Modern Applications},
    pdfauthor={Nome Studente}
}

% -------------------- Header/Footer --------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Crittografia su Curve Ellittiche}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% -------------------- Theorem environments --------------------
\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{proposition}{Proposizione}[chapter]
\newtheorem{example}{Esempio}[chapter]
\newtheorem{remark}{Osservazione}[chapter]

% -------------------- Custom commands --------------------
\newcommand{\Zp}{\mathbb{Z}_p}
\newcommand{\Fp}{\mathbb{F}_p}
\newcommand{\OO}{\mathcal{O}}
\newcommand{\ECDLP}{\mathrm{ECDLP}}
\newcommand{\ord}{\mathrm{ord}}

\begin{document}

% ==========================================================
% Title page
% ==========================================================
\begin{titlepage}
    \centering
    {\Large Alma Mater Studiorum -- Università di Bologna\\}
    \vspace{0.4cm}
    {\large Corso di Crittografia\\}
    \vspace{2.5cm}
    {\Huge \textbf{Elliptic Curve Cryptography}\\}
    \vspace{0.4cm}
    {\Large \textbf{Mathematical Foundations and Modern Applications}\\}
    \vspace{2.5cm}
    \begin{flushleft}
        \large
        Studente: \textbf{Nome Cognome}\\
        Matricola: \textbf{000000}\\
        Docente: \textbf{Prof. Nome Cognome}\\
        Anno accademico: \textbf{2025--2026}
    \end{flushleft}
    \vfill
    {\large Campus di Cesena\\}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}

% ==========================================================
% Abstract
% ==========================================================
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

La crittografia a curve ellittiche rappresenta una delle applicazioni più importanti dell'algebra moderna alla sicurezza informatica. A differenza dei sistemi a chiave pubblica basati sulla fattorizzazione di interi, come RSA, gli schemi basati su curve ellittiche fondano la propria sicurezza sulla difficoltà computazionale del problema del logaritmo discreto su curve ellittiche. Questa caratteristica permette di ottenere livelli di sicurezza elevati con chiavi più corte, rendendo ECC particolarmente adatta a protocolli di rete, dispositivi mobili, sistemi embedded e applicazioni blockchain.

Questa relazione presenta le basi matematiche della crittografia su curve ellittiche, partendo dall'aritmetica modulare, dai gruppi e dai campi finiti, per poi introdurre la definizione di curva ellittica, la legge di gruppo sui punti e la scalar multiplication. Successivamente viene analizzato il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche, con particolare attenzione al suo ruolo come assunzione di sicurezza. La parte finale discute alcune applicazioni moderne, tra cui ECDH, ECDSA e Bitcoin, e conclude con una riflessione sui limiti futuri di ECC nel contesto della crittografia post-quantistica.

% ==========================================================
% Tables
% ==========================================================
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

% ==========================================================
% Notation
% ==========================================================
\chapter*{Notazione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notazione}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Simbolo} & \textbf{Significato} \\
\midrule
$\mathbb{Z}_p$ & Insieme degli interi modulo un primo $p$ \\
$\mathbb{F}_p$ & Campo finito con $p$ elementi \\
$E$ & Curva ellittica \\
$E(\mathbb{F}_p)$ & Insieme dei punti della curva su $\mathbb{F}_p$ \\
$\OO$ & Punto all'infinito, elemento neutro del gruppo \\
$P+Q$ & Somma di due punti sulla curva \\
$kP$ & Moltiplicazione scalare del punto $P$ \\
$\ord(P)$ & Ordine del punto $P$ \\
$\ECDLP$ & Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Principali simboli utilizzati nella relazione.}
\end{table}

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

% ==========================================================
% Chapter 1
% ==========================================================
\chapter{Introduzione}

\section{Motivazione}

La crittografia moderna nasce dall'esigenza di proteggere informazioni trasmesse o conservate in ambienti nei quali non è realistico assumere la presenza di un canale completamente sicuro. In uno scenario elementare, un mittente vuole comunicare con un destinatario attraverso un mezzo di trasmissione potenzialmente osservabile o manipolabile da un avversario. Il problema crittografico non consiste soltanto nel rendere incomprensibile un messaggio, ma nel garantire proprietà più ampie: confidenzialità, integrità, autenticazione e, in alcuni casi, non ripudio.

Nei sistemi a chiave simmetrica, mittente e destinatario utilizzano una stessa informazione segreta per cifrare e decifrare. Questa impostazione è efficiente e rimane fondamentale nella pratica, ma presenta un limite strutturale: la chiave deve essere condivisa prima della comunicazione attraverso un canale sicuro o mediante un protocollo affidabile di scambio. La crittografia a chiave pubblica nasce proprio per superare questa difficoltà, introducendo una separazione tra chiave pubblica e chiave privata. La chiave pubblica può essere distribuita liberamente, mentre la chiave privata rimane nota solo al suo proprietario.

Dal punto di vista matematico, questa separazione richiede funzioni facili da calcolare in una direzione ma difficili da invertire senza un'informazione segreta. La sicurezza non deriva dalla segretezza dell'algoritmo, ma dalla difficoltà computazionale di risolvere determinati problemi matematici. In questo senso, la crittografia moderna non promette normalmente un'impossibilità assoluta di attacco, ma un'impraticabilità computazionale: un attacco può esistere in teoria, ma richiedere tempo, memoria o risorse tali da non essere eseguibile da un avversario realistico.

Questa idea è centrale per comprendere la crittografia su curve ellittiche. ECC non è un cifrario specifico, ma una famiglia di costruzioni crittografiche basate sulla struttura algebrica dei punti di una curva ellittica definita su un campo finito. Il principio di sicurezza fondamentale è il seguente: dato un punto $P$ sulla curva e un intero segreto $k$, è efficiente calcolare il punto $Q = kP$; al contrario, dato soltanto $P$ e $Q$, risulta computazionalmente difficile recuperare $k$. Questa asimmetria costituisce il nucleo del problema del logaritmo discreto su curve ellittiche.

\section{Perché le curve ellittiche}

Le curve ellittiche sono oggetti matematici definiti mediante equazioni algebriche. Nella forma di Weierstrass, una curva ellittica su un campo di caratteristica diversa da $2$ e $3$ può essere espressa come
\begin{equation}
    y^2 = x^3 + ax + b.
\end{equation}
A prima vista questa equazione sembra appartenere alla geometria algebrica più che alla sicurezza informatica. Tuttavia, la proprietà decisiva è che i punti della curva possono essere dotati di una legge di composizione che li trasforma in un gruppo abeliano. Questa legge permette di sommare punti e, ripetendo la somma di uno stesso punto, di definire la moltiplicazione scalare $kP$.

Nel passaggio dalla geometria sui numeri reali alla crittografia, il ruolo centrale è assunto dai campi finiti. Le curve ellittiche usate nei sistemi crittografici non sono curve continue disegnate sul piano reale, ma insiemi finiti di punti con coordinate in un campo come $\mathbb{F}_p$. Questo consente di evitare problemi di approssimazione numerica e di lavorare con operazioni esatte, efficienti e implementabili in software e hardware.

L'interesse pratico di ECC deriva da un fatto rilevante: rispetto ad altri sistemi a chiave pubblica, come RSA, le curve ellittiche permettono di ottenere livelli di sicurezza comparabili con chiavi significativamente più brevi. Chiavi più brevi implicano minore occupazione di memoria, minore larghezza di banda e operazioni spesso più efficienti. Queste caratteristiche rendono ECC adatta a protocolli di rete, dispositivi mobili, smart card, sistemi embedded e applicazioni distribuite.

L'importanza di ECC non è soltanto teorica. Schemi basati su curve ellittiche sono impiegati in protocolli di scambio di chiavi, firme digitali e sistemi blockchain. In Bitcoin, ad esempio, le chiavi private e pubbliche sono costruite mediante crittografia asimmetrica su curve ellittiche, e la curva utilizzata è secp256k1, definita dall'equazione
\begin{equation}
    y^2 = x^3 + 7
\end{equation}
su un grande campo primo. Questo mostra come una costruzione matematica astratta possa diventare parte essenziale di un sistema economico decentralizzato.

\section{Obiettivi della relazione}

L'obiettivo di questa relazione è presentare la crittografia su curve ellittiche in modo progressivo, collegando le basi matematiche alle applicazioni crittografiche. La relazione non si limita a descrivere l'uso pratico di ECC, ma cerca di chiarire perché questa famiglia di protocolli sia sicura, quali assunzioni matematiche utilizzi e quali siano i suoi limiti.

In particolare, il lavoro si propone di:
\begin{enumerate}
    \item introdurre i concetti algebrici necessari, tra cui aritmetica modulare, gruppi, campi finiti e logaritmo discreto;
    \item definire le curve ellittiche prima sui numeri reali, per comprenderne l'intuizione geometrica, e poi sui campi finiti, che costituiscono l'ambiente effettivo della crittografia;
    \item spiegare la legge di gruppo sui punti della curva, inclusi somma di punti, raddoppio e punto all'infinito;
    \item analizzare la moltiplicazione scalare e il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche;
    \item descrivere protocolli basati su ECC, in particolare lo scambio di chiavi in stile Diffie--Hellman e le firme digitali;
    \item discutere applicazioni reali, con attenzione a Bitcoin e alla curva secp256k1;
    \item valutare i limiti di ECC, inclusa la vulnerabilità teorica rispetto ad algoritmi quantistici come quello di Shor.
\end{enumerate}

La relazione adotta quindi una prospettiva duplice: da un lato matematica, perché la sicurezza dipende dalla struttura algebrica; dall'altro applicativa, perché tali strutture sono oggi integrate in protocolli e sistemi concreti.

\section{Struttura della relazione}

Il Capitolo 2 introduce i fondamenti matematici necessari per il resto della trattazione. Vengono richiamati l'aritmetica modulare, la nozione di gruppo, i gruppi abeliani, i generatori, i campi finiti e il problema del logaritmo discreto. Questi strumenti permettono di costruire il linguaggio formale con cui descrivere ECC.

Il Capitolo 3 presenta le curve ellittiche sui numeri reali. Questa scelta ha una funzione principalmente intuitiva: sui reali è possibile visualizzare la curva, comprendere la simmetria rispetto all'asse delle ascisse e interpretare geometricamente la somma di punti. Viene inoltre introdotto il punto all'infinito, che svolge il ruolo di elemento neutro.

Il Capitolo 4 formalizza la legge di gruppo sulle curve ellittiche. Si descrivono la somma di due punti distinti, il raddoppio di un punto, il ruolo degli inversi e le proprietà che rendono l'insieme dei punti un gruppo abeliano. Questa parte costituisce il ponte tra la geometria della curva e il suo uso crittografico.

Il Capitolo 5 trasferisce la costruzione ai campi finiti. Qui la curva non è più un oggetto continuo, ma un insieme finito di punti. Tutte le operazioni vengono eseguite modulo un primo $p$, e la somma geometrica viene sostituita dalla sua formulazione algebrica modulare. Questo capitolo prepara direttamente la descrizione degli algoritmi crittografici.

Il Capitolo 6 analizza il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche. Si mostra perché la moltiplicazione scalare $Q = kP$ sia efficiente, mentre l'operazione inversa, cioè il recupero di $k$ da $P$ e $Q$, sia considerata computazionalmente difficile. Questo problema è la principale assunzione di sicurezza su cui si basano molti schemi ECC.

Il Capitolo 7 presenta i protocolli crittografici basati su ECC. In particolare, vengono discussi la generazione delle chiavi, lo scambio di chiavi ECDH e le firme digitali ECDSA, evidenziando il ruolo della chiave privata come scalare e della chiave pubblica come punto della curva.

Il Capitolo 8 considera alcune applicazioni moderne. Viene discusso l'uso di ECC nei protocolli di rete e nei sistemi blockchain, con particolare attenzione a Bitcoin, alla curva secp256k1 e al legame tra chiavi private, chiavi pubbliche, indirizzi e firme delle transazioni.

Il Capitolo 9 affronta limiti e prospettive future. Da un lato vengono richiamati rischi classici, come errori implementativi e gestione inadeguata delle chiavi; dall'altro viene discussa la minaccia post-quantistica. L'algoritmo di Shor mostra infatti che un computer quantistico sufficientemente potente potrebbe risolvere in tempo polinomiale i problemi matematici su cui si basano RSA, Diffie--Hellman ed ECC. Questo giustifica l'attuale ricerca verso schemi post-quantistici.

Infine, il Capitolo 10 riassume i risultati principali e mette in evidenza il significato generale della crittografia su curve ellittiche: un esempio particolarmente efficace di come strutture algebriche profonde possano essere trasformate in strumenti pratici per la sicurezza digitale.

% ==========================================================
% Chapter 2
% ==========================================================
\chapter{Fondamenti matematici}

\section{Perché servono i fondamenti matematici}

La crittografia su curve ellittiche utilizza concetti matematici che, a prima vista, possono sembrare lontani dall'informatica applicata: aritmetica modulare, gruppi, campi finiti e logaritmi discreti. Tuttavia, questi strumenti non sono elementi accessori. Essi permettono di costruire operazioni che sono efficienti da calcolare in una direzione, ma difficili da invertire senza conoscere un'informazione segreta.

Questa asimmetria computazionale è alla base della crittografia a chiave pubblica. In un protocollo crittografico moderno, non basta che una funzione sia complicata: deve essere facile da usare per gli utenti legittimi e impraticabile da invertire per un avversario. Per questo motivo, prima di introdurre formalmente le curve ellittiche, è necessario richiamare alcune strutture algebriche fondamentali.

Lo scopo di questo capitolo non è fornire una trattazione completa di algebra astratta, ma introdurre gli strumenti necessari per comprendere i capitoli successivi. In particolare, verranno presentati l'aritmetica modulare, la nozione di gruppo, i gruppi abeliani e ciclici, i campi finiti, gli inversi modulari e il problema del logaritmo discreto.

\section{Aritmetica modulare}

L'aritmetica modulare studia gli interi considerando equivalenti due numeri che hanno lo stesso resto nella divisione per un intero positivo fissato. Se \(n\) è un intero positivo, si scrive

\begin{equation}
    a \equiv b \pmod n
\end{equation}

quando \(a\) e \(b\) hanno lo stesso resto nella divisione per \(n\). Equivalentemente, \(a \equiv b \pmod n\) se e solo se \(n\) divide \(a-b\).

\begin{example}
Si ha
\[
20 \equiv 6 \pmod 7,
\]
perché \(20-6=14\) è divisibile per \(7\). Infatti, sia \(20\) sia \(6\) hanno resto \(6\) nella divisione per \(7\).
\end{example}

Modulo \(n\), ogni intero è equivalente a uno degli elementi

\[
\mathbb{Z}_n = \{0,1,2,\ldots,n-1\}.
\]

Per esempio, modulo \(7\), tutti gli interi possono essere rappresentati mediante l'insieme

\[
\mathbb{Z}_7 = \{0,1,2,3,4,5,6\}.
\]

Questa riduzione è importante perché permette di lavorare con insiemi finiti. In crittografia, gli algoritmi devono operare su dati rappresentabili in memoria e manipolabili in tempo finito; l'aritmetica modulare consente di mantenere i risultati all'interno di un dominio controllato.

Le operazioni di somma e prodotto modulo \(n\) si comportano in modo compatibile con le operazioni ordinarie:

\begin{align}
    (a+b) \bmod n &= ((a \bmod n)+(b \bmod n)) \bmod n, \\
    (ab) \bmod n &= ((a \bmod n)(b \bmod n)) \bmod n.
\end{align}

Questo permette di ridurre continuamente i risultati intermedi senza modificare il risultato finale modulo \(n\).

\section{Gruppi}

Un gruppo è una struttura algebrica composta da un insieme non vuoto e da un'operazione interna. L'idea fondamentale è che l'operazione rimanga sempre dentro l'insieme e che sia possibile definire un elemento neutro e un inverso per ogni elemento.

\begin{definition}[Gruppo]
Una coppia \((G,\ast)\) è un gruppo se valgono le seguenti proprietà:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Chiusura}: per ogni \(a,b \in G\), anche \(a \ast b \in G\);
    \item \textbf{Associatività}: per ogni \(a,b,c \in G\), vale
    \[
    (a \ast b) \ast c = a \ast (b \ast c);
    \]
    \item \textbf{Elemento neutro}: esiste \(e \in G\) tale che
    \[
    a \ast e = e \ast a = a
    \]
    per ogni \(a \in G\);
    \item \textbf{Inverso}: per ogni \(a \in G\), esiste \(a^{-1} \in G\) tale che
    \[
    a \ast a^{-1} = a^{-1} \ast a = e.
    \]
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
L'insieme \(\mathbb{Z}_n\) con l'operazione di somma modulo \(n\) è un gruppo. L'elemento neutro è \(0\), e l'inverso additivo di un elemento \(a\) è l'elemento che sommato ad \(a\) dà \(0\) modulo \(n\).

Per esempio, in \(\mathbb{Z}_7\), l'inverso additivo di \(3\) è \(4\), perché
\[
3+4 \equiv 0 \pmod 7.
\]
\end{example}

Nei capitoli successivi non useremo soltanto gruppi numerici. Il punto essenziale è che anche l'insieme dei punti di una curva ellittica, con una particolare operazione di somma, può essere organizzato come un gruppo.

\section{Gruppi abeliani}

Un gruppo è detto abeliano se l'operazione è commutativa. Questo significa che per ogni \(a,b \in G\) vale

\begin{equation}
    a \ast b = b \ast a.
\end{equation}

La commutatività non è richiesta nella definizione generale di gruppo, ma sarà importante nel nostro caso: i punti di una curva ellittica, con l'operazione di somma, formano un gruppo abeliano.

\begin{example}
Il gruppo \((\mathbb{Z}_n,+)\) è abeliano, perché
\[
a+b \equiv b+a \pmod n.
\]
\end{example}

L'aggettivo ``abeliano'' indica quindi che l'ordine con cui vengono combinati due elementi non cambia il risultato. Questa proprietà renderà più naturale interpretare la somma di punti su una curva ellittica.

\section{Gruppi ciclici e generatori}

Un gruppo \(G\) è ciclico se esiste un elemento \(g \in G\) tale che tutti gli elementi del gruppo possono essere ottenuti applicando ripetutamente l'operazione del gruppo a \(g\). In notazione moltiplicativa, si scrive

\begin{equation}
    G = \langle g \rangle = \{g^i : i \in \mathbb{Z}\}.
\end{equation}

L'elemento \(g\) prende il nome di generatore.

Nel caso additivo, che sarà quello usato per le curve ellittiche, la stessa idea viene scritta come

\begin{equation}
    \langle P \rangle = \{P,2P,3P,\ldots\},
\end{equation}

dove

\[
2P = P+P, \qquad 3P = P+P+P,
\]

e così via. In questo contesto, \(P\) è un generatore del sottogruppo formato dai suoi multipli.

Questa notazione è importante perché molti protocolli basati su curve ellittiche non utilizzano necessariamente tutti i punti della curva, ma un sottogruppo ciclico generato da un punto base pubblico.

\section{Campi finiti}

Un campo è una struttura algebrica nella quale sono definite due operazioni, somma e prodotto, con proprietà analoghe a quelle note per i numeri razionali o reali. In un campo è possibile sommare, sottrarre, moltiplicare e dividere per ogni elemento non nullo.

\begin{definition}[Campo]
Un insieme \(K\), dotato di due operazioni \(+\) e \(\cdot\), è un campo se:
\begin{enumerate}
    \item \((K,+)\) è un gruppo abeliano con elemento neutro \(0\);
    \item \((K \setminus \{0\},\cdot)\) è un gruppo abeliano con elemento neutro \(1\);
    \item vale la proprietà distributiva:
    \[
    a(b+c)=ab+ac
    \]
    per ogni \(a,b,c \in K\).
\end{enumerate}
\end{definition}

Un campo è finito se contiene un numero finito di elementi. Se \(p\) è un numero primo, l'insieme

\begin{equation}
    \mathbb{Z}_p = \{0,1,2,\ldots,p-1\}
\end{equation}

con somma e prodotto modulo \(p\) è un campo finito. In letteratura, lo stesso campo viene spesso indicato anche con \(\mathbb{F}_p\). In questa relazione useremo entrambe le notazioni: \(\mathbb{Z}_p\) per sottolineare la rappresentazione tramite classi di resto modulo \(p\), e \(\mathbb{F}_p\) quando vorremo evidenziare la struttura di campo.

La primalità di \(p\) è essenziale. Se \(p\) è primo, ogni elemento non nullo di \(\mathbb{Z}_p\) possiede un inverso moltiplicativo. Se invece il modulo non è primo, possono esistere elementi non nulli privi di inverso.

\begin{example}
In \(\mathbb{Z}_5 = \{0,1,2,3,4\}\), l'elemento \(2\) ha inverso \(3\), perché
\[
2 \cdot 3 = 6 \equiv 1 \pmod 5.
\]
Tutti gli elementi non nulli di \(\mathbb{Z}_5\) hanno un inverso moltiplicativo.
\end{example}

Le curve ellittiche usate in crittografia sono definite su campi finiti. In questa relazione ci concentreremo soprattutto sul caso dei campi primi \(\mathbb{F}_p\), perché esso è sufficiente per comprendere molte costruzioni moderne, inclusa la curva secp256k1 usata in Bitcoin.

\section{Inversi modulari}

L'inverso modulare è lo strumento che permette di effettuare divisioni in aritmetica modulare. Dato un intero \(a\) e un modulo primo \(p\), l'inverso di \(a\) modulo \(p\) è un elemento \(a^{-1}\) tale che

\begin{equation}
    aa^{-1} \equiv 1 \pmod p.
\end{equation}

Quando \(p\) è primo e \(a \not\equiv 0 \pmod p\), tale inverso esiste sempre.

\begin{example}
In \(\mathbb{Z}_{17}\), l'inverso di \(5\) è \(7\), perché
\[
5 \cdot 7 = 35 \equiv 1 \pmod{17}.
\]
Quindi dividere per \(5\) modulo \(17\) equivale a moltiplicare per \(7\) modulo \(17\).
\end{example}

Questo concetto sarà usato direttamente nella somma di punti su curve ellittiche. Per esempio, la formula del coefficiente angolare tra due punti contiene una divisione:

\begin{equation}
    \lambda = \frac{y_Q-y_P}{x_Q-x_P}.
\end{equation}

Su un campo finito, questa divisione viene interpretata come moltiplicazione per l'inverso modulare:

\begin{equation}
    \lambda \equiv (y_Q-y_P)(x_Q-x_P)^{-1} \pmod p.
\end{equation}

\section{Facile e difficile in senso computazionale}

In crittografia, dire che un problema è facile o difficile non significa riferirsi all'intuizione umana. Il significato è computazionale. Un problema è considerato facile se esiste un algoritmo efficiente per risolverlo, tipicamente in tempo polinomiale rispetto alla dimensione dell'input. Un problema è considerato difficile se i migliori algoritmi noti richiedono un tempo che cresce troppo rapidamente per essere praticabile su input di dimensione crittografica.

Questa distinzione è alla base della crittografia a chiave pubblica. Si cercano operazioni che siano facili nella direzione legittima, ma difficili nella direzione dell'attacco. Per esempio, moltiplicare due grandi numeri primi è facile, mentre fattorizzare il loro prodotto è ritenuto difficile. Analogamente, calcolare una potenza modulare è facile, mentre risolvere il logaritmo discreto può essere difficile in gruppi opportunamente scelti.

La nozione di difficoltà non implica che l'attacco sia logicamente impossibile. Significa piuttosto che il costo dell'attacco supera le risorse realisticamente disponibili. Per questo motivo, la sicurezza crittografica è normalmente una sicurezza pratica, fondata sul costo computazionale.

\section{Il problema del logaritmo discreto}

Consideriamo un numero primo \(p\) e il gruppo moltiplicativo degli elementi non nulli modulo \(p\):

\begin{equation}
    \mathbb{Z}_p^\ast = \{1,2,\ldots,p-1\}.
\end{equation}

Dato un elemento \(g \in \mathbb{Z}_p^\ast\) e un intero \(x\), è efficiente calcolare

\begin{equation}
    y = g^x \bmod p.
\end{equation}

Il problema inverso consiste nel determinare \(x\) conoscendo \(g\), \(y\) e \(p\). Questo problema prende il nome di logaritmo discreto.

\begin{definition}[Logaritmo discreto]
Dato un gruppo finito \(G\), un elemento \(g \in G\) e un elemento \(y \in \langle g \rangle\), il logaritmo discreto di \(y\) in base \(g\) è un intero \(x\) tale che
\[
y = g^x.
\]
Nel caso modulare, l'equazione diventa
\[
y \equiv g^x \pmod p.
\]
\end{definition}

\begin{example}
Sia \(p=17\). Nel gruppo \(\mathbb{Z}_{17}^\ast\), si ha
\[
3^4 = 81 \equiv 13 \pmod{17}.
\]
La direzione facile è calcolare \(13\) a partire da \(3\) e \(4\). La direzione inversa è: dati \(3\) e \(13\), trovare l'esponente \(4\). Su numeri piccoli si può procedere per tentativi, ma su parametri crittografici il problema diventa computazionalmente difficile.
\end{example}

Il problema del logaritmo discreto è centrale in diversi protocolli crittografici, tra cui Diffie--Hellman ed ElGamal. La crittografia su curve ellittiche ne utilizza una variante più sofisticata, definita non su un gruppo moltiplicativo modulo \(p\), ma sul gruppo dei punti di una curva ellittica.

\section{Dal logaritmo discreto classico al caso ellittico}

La crittografia su curve ellittiche utilizza un'idea analoga al logaritmo discreto classico, ma sostituisce il gruppo moltiplicativo modulo \(p\) con il gruppo additivo dei punti di una curva ellittica su un campo finito.

Nel caso classico, l'operazione facile è

\begin{equation}
    y = g^x \bmod p.
\end{equation}

Nel caso ellittico, l'operazione corrispondente è

\begin{equation}
    Q = kP,
\end{equation}

dove \(P\) è un punto della curva, \(k\) è uno scalare intero e \(kP\) significa sommare \(P\) con se stesso \(k\) volte.

L'analogia può essere riassunta nella seguente tabella:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Contesto} & \textbf{Operazione facile} & \textbf{Problema inverso difficile} \\
\midrule
Logaritmo discreto classico & \(g^x \bmod p\) & trovare \(x\) da \(g\) e \(g^x\) \\
Curve ellittiche & \(kP\) & trovare \(k\) da \(P\) e \(kP\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Analogia tra logaritmo discreto classico e logaritmo discreto su curve ellittiche.}
\label{tab:dlp-ecdlp}
\end{table}

Il secondo problema è chiamato \textit{Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem}, abbreviato in ECDLP. Esso sarà analizzato in dettaglio nel Capitolo 6, ma è utile introdurlo già qui perché spiega perché gruppi, campi finiti e aritmetica modulare sono necessari per costruire ECC.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo sono stati introdotti gli strumenti matematici essenziali per la crittografia su curve ellittiche. L'aritmetica modulare permette di lavorare in insiemi finiti; i gruppi forniscono il linguaggio per descrivere operazioni chiuse e invertibili; i campi finiti consentono di effettuare somma, prodotto e divisione in modo esatto; il logaritmo discreto introduce l'idea di una funzione facile da calcolare ma difficile da invertire.

Nei prossimi capitoli questi concetti verranno applicati alle curve ellittiche. Prima si userà la geometria sui numeri reali per costruire l'intuizione della somma di punti; poi si passerà ai campi finiti, dove la stessa struttura diventa utilizzabile in protocolli crittografici concreti.
% ==========================================================
% Chapter 3
% ==========================================================
\chapter{Curve ellittiche sui numeri reali}

\section{Introduzione}

Prima di studiare le curve ellittiche usate in crittografia, è utile considerarle sui numeri reali. Questa scelta non corrisponde all'ambiente effettivamente utilizzato nei protocolli crittografici, ma permette di visualizzare geometricamente la struttura della curva e di comprendere in modo intuitivo l'operazione di somma tra punti.

In crittografia, infatti, le curve ellittiche vengono definite su campi finiti, dove non esiste una rappresentazione continua nel piano cartesiano. Tuttavia, molte idee fondamentali, come il punto all'infinito, la simmetria rispetto all'asse delle ascisse e la regola geometrica ``retta e riflessione'', sono più semplici da introdurre sui reali. Una volta compresa questa intuizione geometrica, sarà più naturale passare alla formulazione algebrica su campi finiti.

\section{Definizione generale di curva ellittica}

Una curva ellittica è un insieme di punti che soddisfano una particolare equazione algebrica. Nella forma più generale, una curva ellittica \(E\) definita su un campo \(K\) può essere descritta da un'equazione cubica del tipo

\begin{equation}
    y^2 + axy + by = x^3 + cx^2 + dx + e,
\end{equation}

dove \(a,b,c,d,e \in K\).

Questa forma generale è utile dal punto di vista teorico, ma nella maggior parte delle applicazioni crittografiche e nella trattazione introduttiva si utilizza una forma più semplice, detta forma normale di Weierstrass. Tale forma può essere ottenuta, sotto opportune condizioni sul campo, mediante cambiamenti di variabile.

\section{Forma normale di Weierstrass}

Se il campo su cui è definita la curva ha caratteristica diversa da \(2\) e da \(3\), l'equazione di una curva ellittica può essere scritta nella forma normale di Weierstrass:

\begin{equation}
    y^2 = x^3 + ax + b,
    \label{eq:weierstrass}
\end{equation}

dove \(a,b \in K\).

Nel caso dei numeri reali, cioè \(K=\mathbb{R}\), la curva è l'insieme dei punti \((x,y) \in \mathbb{R}^2\) che soddisfano l'equazione

\begin{equation}
    E(\mathbb{R}) = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : y^2 = x^3 + ax + b\}.
\end{equation}

A questo insieme viene aggiunto un punto speciale, chiamato punto all'infinito e indicato con \(\mathcal{O}\). La curva ellittica completa sui reali viene quindi considerata come

\begin{equation}
    E(\mathbb{R}) = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : y^2 = x^3 + ax + b\} \cup \{\mathcal{O}\}.
\end{equation}

Il punto \(\mathcal{O}\) non è un punto ordinario del piano cartesiano. Esso viene introdotto per rendere ben definita la struttura di gruppo che sarà studiata nel capitolo successivo.

\section{Condizione di non singolarità}

Non ogni equazione della forma \(y^2 = x^3 + ax + b\) definisce una curva ellittica valida. È necessario escludere i casi in cui la curva presenta punti singolari, come cuspidi o nodi. In tali punti, la tangente non è definita in modo univoco e la legge di somma tra punti diventerebbe problematica.

Per evitare questi casi, si richiede la condizione di non singolarità:

\begin{equation}
    4a^3 + 27b^2 \neq 0.
    \label{eq:nonsingular}
\end{equation}

Questa condizione garantisce che il polinomio cubico

\begin{equation}
    f(x) = x^3 + ax + b
\end{equation}

non abbia radici multiple. Dal punto di vista geometrico, ciò significa che la curva non presenta autointersezioni o cuspidi.

\begin{example}
Consideriamo la curva

\[
E: y^2 = x^3 - x + 1.
\]

Qui \(a=-1\) e \(b=1\). Calcoliamo

\[
4a^3 + 27b^2 = 4(-1)^3 + 27(1)^2 = -4 + 27 = 23.
\]

Poiché \(23 \neq 0\), la curva è non singolare e quindi può essere considerata una curva ellittica.
\end{example}

\begin{example}
Consideriamo invece

\[
E: y^2 = x^3.
\]

In questo caso \(a=0\) e \(b=0\), dunque

\[
4a^3 + 27b^2 = 0.
\]

La condizione di non singolarità non è soddisfatta. Infatti, la curva presenta una cuspide nell'origine e non è una curva ellittica valida per la struttura di gruppo che ci interessa.
\end{example}

\section{Interpretazione geometrica}

Sui numeri reali, una curva ellittica può essere rappresentata graficamente nel piano cartesiano. L'equazione

\[
y^2 = x^3 + ax + b
\]

implica che, per ogni valore di \(x\), i possibili valori di \(y\) sono

\[
y = \pm \sqrt{x^3 + ax + b},
\]

quando il termine sotto radice è non negativo. Questo mostra una proprietà importante: se \((x,y)\) è un punto della curva, allora anche \((x,-y)\) appartiene alla curva. La curva è quindi simmetrica rispetto all'asse delle ascisse.

\begin{equation}
    (x,y) \in E \quad \Longrightarrow \quad (x,-y) \in E.
\end{equation}

Questa simmetria sarà fondamentale per definire l'inverso di un punto. Se \(P=(x,y)\), il suo inverso sarà

\begin{equation}
    -P = (x,-y).
\end{equation}

Dal punto di vista geometrico, le curve ellittiche sui reali possono presentare forme diverse a seconda dei coefficienti \(a\) e \(b\). In particolare, il grafico può avere una sola componente connessa oppure due componenti. Questa differenza dipende dal numero di radici reali del polinomio cubico \(x^3+ax+b\).

\section{Intersezione con le rette}

Una proprietà geometrica centrale delle curve ellittiche è che una retta interseca una curva cubica in al più tre punti, contando anche molteplicità e punti all'infinito. Nel caso delle curve ellittiche, questa proprietà permette di definire una legge di composizione tra punti.

Supponiamo che \(P\) e \(Q\) siano due punti distinti della curva. La retta passante per \(P\) e \(Q\) interseca la curva in un terzo punto, che indichiamo con \(R\). La somma \(P+Q\) sarà poi definita come il punto simmetrico di \(R\) rispetto all'asse delle ascisse.

In forma intuitiva:

\begin{enumerate}
    \item si prende la retta passante per \(P\) e \(Q\);
    \item si trova il terzo punto di intersezione \(R\) con la curva;
    \item si riflette \(R\) rispetto all'asse \(x\);
    \item il punto ottenuto è \(P+Q\).
\end{enumerate}

Questa costruzione sarà formalizzata nel Capitolo 4. Per ora è sufficiente osservare che la geometria della curva suggerisce naturalmente un'operazione binaria sui suoi punti.

\section{Il punto all'infinito}

Per definire una struttura di gruppo sui punti della curva, è necessario introdurre un elemento neutro. Questo elemento è il punto all'infinito, indicato con \(\mathcal{O}\).

Intuitivamente, \(\mathcal{O}\) può essere pensato come il punto in cui si incontrano le rette verticali. Se \(P=(x,y)\) è un punto della curva, il suo opposto è \(-P=(x,-y)\). I due punti \(P\) e \(-P\) sono allineati verticalmente. La retta verticale che passa per essi non incontra la curva in un terzo punto ordinario del piano reale; per completare la regola di intersezione, si introduce quindi il punto all'infinito.

In questo modo si può scrivere

\begin{equation}
    P + (-P) = \mathcal{O}.
\end{equation}

Il punto \(\mathcal{O}\) agisce come elemento neutro della somma:

\begin{equation}
    P + \mathcal{O} = \mathcal{O} + P = P.
\end{equation}

Questa proprietà rende il punto all'infinito essenziale. Senza di esso, l'insieme dei punti ordinari della curva non sarebbe chiuso rispetto all'operazione di somma.

\section{Perché partire dai numeri reali}

Le curve ellittiche sui numeri reali non sono usate direttamente nei protocolli crittografici, perché richiederebbero calcoli con numeri reali e quindi introdurrebbero problemi di approssimazione. La crittografia richiede invece operazioni esatte, riproducibili e implementabili in modo efficiente. Per questo motivo, nei sistemi reali si lavora su campi finiti.

Tuttavia, il caso reale rimane utile per tre ragioni.

Primo, permette di visualizzare la curva. Concetti come simmetria, tangente, retta secante e punto all'infinito sono più comprensibili se introdotti geometricamente.

Secondo, permette di comprendere l'origine della legge di gruppo. La somma di punti non viene definita arbitrariamente: nasce dalla geometria delle intersezioni tra rette e curve cubiche.

Terzo, prepara il passaggio ai campi finiti. Quando lavoreremo su \(\mathbb{F}_p\), non potremo più disegnare una curva continua, ma useremo formule algebriche che derivano esattamente dalla costruzione geometrica vista sui reali.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo sono state introdotte le curve ellittiche sui numeri reali. Una curva ellittica in forma normale di Weierstrass è descritta dall'equazione

\[
y^2 = x^3 + ax + b,
\]

con la condizione di non singolarità

\[
4a^3 + 27b^2 \neq 0.
\]

È stata evidenziata la simmetria rispetto all'asse delle ascisse, il ruolo del punto all'infinito e l'importanza dell'intersezione tra rette e curve cubiche. Questi elementi permettono di introdurre, nel capitolo successivo, la legge di gruppo sui punti della curva.

La trattazione sui reali ha quindi una funzione preparatoria: fornisce l'intuizione geometrica che verrà poi tradotta in formule algebriche e, infine, adattata ai campi finiti utilizzati nella crittografia.
% ==========================================================
% Chapter 4
% ==========================================================
\chapter{Legge di gruppo sulle curve ellittiche}

\section{Introduzione}

Nel capitolo precedente abbiamo introdotto le curve ellittiche sui numeri reali come oggetti geometrici descritti da un'equazione del tipo

\begin{equation}
    y^2 = x^3 + ax + b.
\end{equation}

Il passo successivo è mostrare che i punti di una curva ellittica possono essere dotati di una struttura algebrica. Più precisamente, è possibile definire un'operazione di somma tra punti tale che l'insieme dei punti della curva, insieme al punto all'infinito \(\mathcal{O}\), formi un gruppo abeliano.

Questa osservazione è fondamentale per la crittografia su curve ellittiche. Infatti, i protocolli ECC non utilizzano la curva solo come figura geometrica, ma come insieme algebrico su cui è possibile calcolare espressioni del tipo

\[
Q = kP,
\]

dove \(P\) è un punto della curva e \(k\) è uno scalare intero. Per comprendere questa operazione, bisogna prima definire in modo preciso cosa significhi sommare due punti.

\section{Idea geometrica della somma}

Sia \(E\) una curva ellittica sui numeri reali e siano \(P\) e \(Q\) due punti di \(E\). La somma \(P+Q\) viene definita usando una costruzione geometrica basata sulle intersezioni tra rette e curve cubiche.

Se \(P\) e \(Q\) sono distinti, si considera la retta passante per \(P\) e \(Q\). Questa retta interseca la curva in un terzo punto, che indichiamo con \(R\). La somma \(P+Q\) è definita come il punto simmetrico di \(R\) rispetto all'asse delle ascisse.

In simboli, se il terzo punto di intersezione è

\[
R=(x_R,y_R),
\]

allora

\[
P+Q = -R = (x_R,-y_R).
\]

Questa regola viene spesso descritta come metodo della ``corda e tangente''. La corda è la retta che passa per due punti distinti della curva; la tangente compare invece nel caso in cui si voglia sommare un punto con se stesso.

\section{Somma di due punti distinti}

Consideriamo due punti distinti della curva

\[
P=(x_P,y_P), \qquad Q=(x_Q,y_Q),
\]

con \(P \neq Q\) e \(Q \neq -P\). La retta passante per \(P\) e \(Q\) ha coefficiente angolare

\begin{equation}
    \lambda = \frac{y_Q-y_P}{x_Q-x_P}.
    \label{eq:lambda-add-real}
\end{equation}

La somma \(S=P+Q\), con \(S=(x_S,y_S)\), è data dalle formule

\begin{align}
    x_S &= \lambda^2 - x_P - x_Q, \label{eq:add-xs-real} \\
    y_S &= \lambda(x_P-x_S)-y_P. \label{eq:add-ys-real}
\end{align}

Queste formule derivano dalla costruzione geometrica descritta prima. La retta interseca la curva in un terzo punto \(R\); poi il punto viene riflesso rispetto all'asse \(x\), ottenendo \(S=P+Q\).

\begin{example}
Consideriamo la curva

\[
E: y^2 = x^3 - 7x + 10.
\]

I punti

\[
P=(1,2), \qquad Q=(3,4)
\]

appartengono alla curva, perché

\[
2^2 = 1^3 -7\cdot 1 +10 = 4
\]

e

\[
4^2 = 3^3 -7\cdot 3 +10 = 16.
\]

Calcoliamo ora \(P+Q\). Il coefficiente angolare della retta passante per \(P\) e \(Q\) è

\[
\lambda = \frac{4-2}{3-1} = 1.
\]

Dunque

\[
x_S = \lambda^2 - x_P - x_Q = 1^2 -1-3 = -3,
\]

e

\[
y_S = \lambda(x_P-x_S)-y_P = 1(1-(-3))-2 = 2.
\]

Quindi

\[
P+Q = (-3,2).
\]

Verifichiamo che il punto trovato appartiene alla curva:

\[
2^2 = (-3)^3 -7(-3)+10 = -27+21+10 = 4.
\]

Il risultato è quindi coerente.
\end{example}

\section{Punti opposti e retta verticale}

Un caso particolare si verifica quando i due punti hanno la stessa ascissa ma ordinata opposta. Se

\[
P=(x,y),
\]

allora il suo opposto è

\[
-P=(x,-y).
\]

La retta passante per \(P\) e \(-P\) è verticale. Essa non interseca la curva in un terzo punto ordinario del piano reale; per completare la struttura algebrica, si introduce il punto all'infinito \(\mathcal{O}\). Si definisce quindi

\begin{equation}
    P + (-P) = \mathcal{O}.
\end{equation}

Questa proprietà giustifica l'interpretazione di \(-P\) come inverso additivo di \(P\). In particolare, il punto all'infinito svolge il ruolo di elemento neutro rispetto alla somma.

\section{Raddoppio di un punto}

Il caso \(P=Q\) richiede una costruzione leggermente diversa. Non esiste una retta passante per due punti distinti, perché i due punti coincidono. Si considera allora la tangente alla curva nel punto \(P\).

Sia

\[
P=(x_P,y_P)
\]

un punto della curva, con \(y_P \neq 0\). La pendenza della tangente in \(P\) è

\begin{equation}
    \lambda = \frac{3x_P^2+a}{2y_P}.
    \label{eq:lambda-double-real}
\end{equation}

Il punto \(2P=P+P\) ha coordinate

\begin{align}
    x_{2P} &= \lambda^2 - 2x_P, \label{eq:double-x-real} \\
    y_{2P} &= \lambda(x_P-x_{2P})-y_P. \label{eq:double-y-real}
\end{align}

Anche qui la logica è la stessa: la tangente interseca la curva in un ulteriore punto \(R\), e il risultato \(2P\) è il simmetrico di \(R\) rispetto all'asse delle ascisse.

\begin{example}
Consideriamo ancora la curva

\[
E: y^2 = x^3 - 7x + 10
\]

e il punto

\[
P=(1,2).
\]

In questo caso \(a=-7\). Il coefficiente angolare della tangente è

\[
\lambda = \frac{3x_P^2+a}{2y_P}
= \frac{3\cdot 1^2 -7}{2\cdot 2}
= \frac{-4}{4}
= -1.
\]

Quindi

\[
x_{2P} = \lambda^2 -2x_P = (-1)^2 -2 = -1,
\]

e

\[
y_{2P} = \lambda(x_P-x_{2P})-y_P
= -1(1-(-1))-2
= -4.
\]

Pertanto

\[
2P=(-1,-4).
\]

Verifichiamo che il punto appartiene alla curva:

\[
(-4)^2 = (-1)^3 -7(-1)+10 = -1+7+10 = 16.
\]

Il risultato è quindi corretto.
\end{example}

\section{Il caso della tangente verticale}

Se \(P=(x_P,y_P)\) e \(y_P=0\), la tangente alla curva in \(P\) è verticale. In questo caso il raddoppio del punto produce il punto all'infinito:

\begin{equation}
    2P = \mathcal{O}.
\end{equation}

Questo è coerente con la regola degli opposti. Infatti, se \(y_P=0\), allora

\[
-P=(x_P,-y_P)=(x_P,0)=P.
\]

Quindi \(P=-P\), e di conseguenza

\[
P+P=P+(-P)=\mathcal{O}.
\]

\section{Elemento neutro}

Il punto all'infinito \(\mathcal{O}\) è l'elemento neutro della somma sui punti della curva. Per ogni punto \(P \in E\), si ha

\begin{equation}
    P+\mathcal{O}=\mathcal{O}+P=P.
\end{equation}

Questa proprietà è necessaria affinché l'insieme dei punti formi un gruppo. Senza un elemento neutro, la struttura non potrebbe soddisfare gli assiomi di gruppo introdotti nel Capitolo 2.

Dal punto di vista geometrico, il punto all'infinito può essere interpretato come il punto comune alle rette verticali nella chiusura proiettiva del piano. Nella trattazione crittografica, tuttavia, è sufficiente considerarlo come un elemento speciale che completa la legge di somma.

\section{Inverso di un punto}

Dato un punto

\[
P=(x,y)
\]

sulla curva, il suo inverso rispetto alla somma è

\begin{equation}
    -P=(x,-y).
\end{equation}

Infatti, \(P\) e \(-P\) sono allineati verticalmente e la loro somma è il punto all'infinito:

\begin{equation}
    P+(-P)=\mathcal{O}.
\end{equation}

Inoltre, il punto all'infinito è inverso di se stesso:

\begin{equation}
    -\mathcal{O}=\mathcal{O}.
\end{equation}

Questa definizione è compatibile con la simmetria della curva rispetto all'asse delle ascisse: se \((x,y)\) soddisfa l'equazione \(y^2=x^3+ax+b\), allora anche \((x,-y)\) la soddisfa.

\section{Proprietà di gruppo}

Possiamo ora riassumere le proprietà principali della somma sui punti di una curva ellittica non singolare.

Sia

\[
E(\mathbb{R}) = \{(x,y)\in\mathbb{R}^2 : y^2=x^3+ax+b\}\cup\{\mathcal{O}\}.
\]

Allora l'operazione di somma appena descritta soddisfa le proprietà di gruppo abeliano:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Chiusura}: se \(P,Q \in E(\mathbb{R})\), allora anche \(P+Q \in E(\mathbb{R})\);
    \item \textbf{Associatività}: per ogni \(P,Q,R \in E(\mathbb{R})\),
    \[
    (P+Q)+R=P+(Q+R);
    \]
    \item \textbf{Elemento neutro}: esiste \(\mathcal{O}\) tale che
    \[
    P+\mathcal{O}=\mathcal{O}+P=P;
    \]
    \item \textbf{Inverso}: per ogni \(P\in E(\mathbb{R})\), esiste \(-P\in E(\mathbb{R})\) tale che
    \[
    P+(-P)=\mathcal{O};
    \]
    \item \textbf{Commutatività}: per ogni \(P,Q \in E(\mathbb{R})\),
    \[
    P+Q=Q+P.
    \]
\end{enumerate}

La commutatività è intuitiva dal punto di vista geometrico, perché la retta passante per \(P\) e \(Q\) è la stessa retta passante per \(Q\) e \(P\). L'associatività è invece meno evidente geometricamente e richiede una dimostrazione più tecnica. In questa relazione ci limiteremo a usare il risultato: la legge di somma rende i punti di una curva ellittica non singolare un gruppo abeliano.

\section{Moltiplicazione scalare}

Una volta definita la somma tra punti, è naturale definire la moltiplicazione di un punto per un intero. Se \(P\) è un punto della curva e \(k\) è un intero positivo, si definisce

\begin{equation}
    kP = \underbrace{P+P+\cdots+P}_{k \text{ volte}}.
\end{equation}

Per esempio,

\[
2P=P+P,
\]

\[
3P=2P+P,
\]

\[
4P=2P+2P.
\]

Questa operazione prende il nome di moltiplicazione scalare. Essa è centrale nella crittografia su curve ellittiche. Nei protocolli ECC, uno scalare segreto \(k\) viene usato per calcolare un punto pubblico \(Q=kP\), dove \(P\) è un punto base noto pubblicamente.

La sicurezza si basa sul fatto che il calcolo diretto di \(Q=kP\) è efficiente, mentre il problema inverso, cioè determinare \(k\) conoscendo \(P\) e \(Q\), è computazionalmente difficile su curve e parametri scelti correttamente.

\section{Metodo double-and-add}

Calcolare \(kP\) sommando \(P\) con se stesso \(k\) volte sarebbe inefficiente quando \(k\) è molto grande. In crittografia, gli scalari sono numeri di centinaia di bit, quindi è necessario usare algoritmi più efficienti.

Un metodo semplice è il metodo \textit{double-and-add}, analogo all'esponenziazione veloce. L'idea è usare la rappresentazione binaria di \(k\) e combinare raddoppi e somme.

Per esempio, se

\[
k=13,
\]

allora

\[
13 = 8+4+1.
\]

Quindi

\[
13P = 8P+4P+P.
\]

I punti \(2P,4P,8P\) si ottengono mediante raddoppi successivi:

\[
2P,\qquad 4P=2(2P),\qquad 8P=2(4P).
\]

Poi si sommano solo i multipli corrispondenti ai bit uguali a \(1\) nella rappresentazione binaria di \(k\).

\begin{algorithm}[h]
\caption{Moltiplicazione scalare double-and-add}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Punto \(P\), scalare \(k\)
\ENSURE Punto \(Q=kP\)
\STATE \(Q \leftarrow \mathcal{O}\)
\STATE \(R \leftarrow P\)
\WHILE{\(k>0\)}
    \IF{\(k\) è dispari}
        \STATE \(Q \leftarrow Q+R\)
    \ENDIF
    \STATE \(R \leftarrow 2R\)
    \STATE \(k \leftarrow \lfloor k/2 \rfloor\)
\ENDWHILE
\RETURN \(Q\)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Questo algoritmo mostra perché la moltiplicazione scalare è efficiente: il numero di operazioni cresce in modo proporzionale al numero di bit di \(k\), non al valore numerico di \(k\).

\section{Importanza crittografica della legge di gruppo}

La legge di gruppo sulle curve ellittiche è il fondamento di ECC. Senza un'operazione di somma ben definita, non sarebbe possibile parlare di multipli di un punto, né costruire il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche.

Il passaggio concettuale è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item i punti della curva formano un gruppo abeliano;
    \item in un gruppo si può ripetere l'operazione, definendo \(kP\);
    \item il calcolo di \(kP\) può essere eseguito efficientemente;
    \item il problema inverso, cioè recuperare \(k\) da \(P\) e \(kP\), è difficile su curve scelte correttamente.
\end{enumerate}

Questa struttura permette di costruire protocolli di scambio di chiavi e firme digitali. Nei prossimi capitoli vedremo come la stessa legge di gruppo viene trasferita dai numeri reali ai campi finiti, dove diventa adatta all'implementazione crittografica.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo è stata definita la legge di somma sui punti di una curva ellittica. La somma di due punti distinti si ottiene tracciando la retta che li unisce, individuando il terzo punto di intersezione con la curva e riflettendolo rispetto all'asse delle ascisse. Il raddoppio di un punto si ottiene invece usando la tangente alla curva.

Sono stati introdotti i casi speciali della retta verticale, del punto all'infinito e dell'inverso di un punto. Questi elementi permettono ai punti della curva di formare un gruppo abeliano. Infine, è stata introdotta la moltiplicazione scalare \(kP\), operazione centrale nella crittografia su curve ellittiche.

Il prossimo passo consiste nel trasferire questa struttura dai numeri reali ai campi finiti. In quel contesto, le stesse formule verranno interpretate modulo un primo \(p\), rendendo la costruzione adatta all'uso crittografico.

% ==========================================================
% Chapter 5
% ==========================================================
\chapter{Curve ellittiche su campi finiti}

\section{Introduzione}

Nei capitoli precedenti abbiamo studiato le curve ellittiche sui numeri reali per costruire l'intuizione geometrica della somma tra punti. Tuttavia, le curve sui reali non sono adatte all'uso crittografico. I protocolli crittografici richiedono operazioni esatte, riproducibili e implementabili in modo efficiente; i numeri reali, invece, introducono problemi di approssimazione e arrotondamento.

Per questo motivo, la crittografia su curve ellittiche lavora su campi finiti. In particolare, una scelta comune è definire la curva su un campo primo \(\mathbb{F}_p\), dove \(p\) è un numero primo grande. In tale contesto, le coordinate dei punti non sono numeri reali, ma elementi dell'insieme

\[
\mathbb{F}_p = \{0,1,2,\ldots,p-1\},
\]

e tutte le operazioni sono eseguite modulo \(p\).

Il passaggio ai campi finiti è fondamentale: la curva non appare più come una figura continua, ma come un insieme finito di punti. Nonostante ciò, la stessa struttura algebrica vista sui reali rimane valida. Possiamo ancora sommare punti, raddoppiare punti, definire il punto all'infinito e calcolare multipli scalari \(kP\).

\section{Curve ellittiche su \texorpdfstring{\(\mathbb{F}_p\)}{Fp}}

Sia \(p>3\) un numero primo. Una curva ellittica su \(\mathbb{F}_p\) è definita da un'equazione della forma

\begin{equation}
    y^2 \equiv x^3 + ax + b \pmod p,
    \label{eq:ec-fp}
\end{equation}

dove \(a,b \in \mathbb{F}_p\). L'insieme dei punti della curva è

\begin{equation}
    E(\mathbb{F}_p)
    =
    \{(x,y)\in \mathbb{F}_p^2 : y^2 \equiv x^3+ax+b \pmod p\}
    \cup \{\mathcal{O}\}.
\end{equation}

Come nel caso reale, \(\mathcal{O}\) indica il punto all'infinito, che svolge il ruolo di elemento neutro della somma.

Anche su un campo finito è necessario imporre la condizione di non singolarità:

\begin{equation}
    4a^3 + 27b^2 \not\equiv 0 \pmod p.
    \label{eq:nonsingular-fp}
\end{equation}

Questa condizione evita che la curva presenti degenerazioni che impedirebbero di definire correttamente la legge di gruppo.

\section{Differenza rispetto al caso reale}

Nel caso reale, una curva ellittica può essere disegnata come una curva continua nel piano cartesiano. Su \(\mathbb{F}_p\), invece, le coordinate possibili sono soltanto \(p\) valori per \(x\) e \(p\) valori per \(y\). Di conseguenza, esistono al massimo \(p^2\) coppie possibili da controllare.

Per esempio, su \(\mathbb{F}_{17}\), le coordinate ammesse sono

\[
0,1,2,\ldots,16.
\]

Una curva ellittica su \(\mathbb{F}_{17}\) non è quindi una curva continua, ma un insieme discreto di punti. Non ha senso parlare di ``disegno liscio'' della curva; ha invece senso verificare quali coppie \((x,y)\) soddisfano l'equazione modulo \(17\).

Questa differenza è importante. La costruzione geometrica tramite rette e riflessioni fornisce l'intuizione, ma nei campi finiti l'operazione viene eseguita mediante formule algebriche modulari.

\section{Esempio di enumerazione dei punti}

Consideriamo la curva

\begin{equation}
    E: y^2 \equiv x^3 + 2x + 2 \pmod{17}.
    \label{eq:example-curve-f17}
\end{equation}

Per determinare i punti della curva, si possono controllare tutti i valori \(x \in \mathbb{F}_{17}\). Per ogni \(x\), si calcola

\[
x^3+2x+2 \pmod{17}
\]

e si verifica se esiste un \(y\) tale che

\[
y^2 \equiv x^3+2x+2 \pmod{17}.
\]

Prima elenchiamo i quadrati modulo \(17\):

\[
\begin{array}{c|ccccccccccccccccc}
y & 0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16\\
\hline
y^2 \bmod 17 & 0&1&4&9&16&8&2&15&13&13&15&2&8&16&9&4&1
\end{array}
\]

Quindi un valore \(r\in\mathbb{F}_{17}\) è un quadrato modulo \(17\) se appare nella seconda riga della tabella.

Calcoliamo alcuni punti.

Per \(x=0\):

\[
x^3+2x+2 = 2.
\]

Dalla tabella, \(y^2 \equiv 2 \pmod{17}\) per \(y=6\) e \(y=11\). Quindi otteniamo i punti

\[
(0,6), \qquad (0,11).
\]

Per \(x=3\):

\[
3^3+2\cdot 3+2 = 27+6+2=35 \equiv 1 \pmod{17}.
\]

Poiché \(y^2 \equiv 1 \pmod{17}\) per \(y=1\) e \(y=16\), otteniamo

\[
(3,1), \qquad (3,16).
\]

Per \(x=5\):

\[
5^3+2\cdot 5+2 = 125+10+2=137 \equiv 1 \pmod{17}.
\]

Anche in questo caso otteniamo

\[
(5,1), \qquad (5,16).
\]

Procedendo allo stesso modo per tutti i valori di \(x\), si ottiene l'insieme completo dei punti della curva. L'aspetto importante non è memorizzare l'elenco, ma comprendere che la curva è un insieme finito di coppie che soddisfano una congruenza.

\section{Somma di punti modulo \texorpdfstring{\(p\)}{p}}

La somma di punti su una curva ellittica su \(\mathbb{F}_p\) usa le stesse formule introdotte nel caso reale, ma ogni operazione viene eseguita modulo \(p\).

Siano

\[
P=(x_P,y_P), \qquad Q=(x_Q,y_Q)
\]

due punti di \(E(\mathbb{F}_p)\), con \(P\neq Q\) e \(Q\neq -P\). Il coefficiente angolare è

\begin{equation}
    \lambda \equiv (y_Q-y_P)(x_Q-x_P)^{-1} \pmod p.
    \label{eq:lambda-add-fp}
\end{equation}

Qui \((x_Q-x_P)^{-1}\) indica l'inverso moltiplicativo modulo \(p\). Le coordinate di

\[
S=P+Q=(x_S,y_S)
\]

sono date da

\begin{align}
    x_S &\equiv \lambda^2 - x_P - x_Q \pmod p, \label{eq:add-x-fp} \\
    y_S &\equiv \lambda(x_P-x_S)-y_P \pmod p. \label{eq:add-y-fp}
\end{align}

La differenza rispetto al caso reale è nella divisione: su \(\mathbb{F}_p\), dividere per un numero significa moltiplicare per il suo inverso modulo \(p\).

\section{Esempio di somma modulo \texorpdfstring{\(17\)}{17}}

Consideriamo ancora la curva

\[
E: y^2 \equiv x^3 + 2x + 2 \pmod{17}.
\]

Prendiamo i punti

\[
P=(0,6), \qquad Q=(3,1).
\]

Entrambi appartengono alla curva, come verificato nella sezione precedente. Calcoliamo \(P+Q\).

Il coefficiente angolare è

\[
\lambda \equiv (1-6)(3-0)^{-1} \pmod{17}.
\]

Quindi

\[
\lambda \equiv (-5)\cdot 3^{-1} \pmod{17}.
\]

L'inverso di \(3\) modulo \(17\) è \(6\), perché

\[
3\cdot 6=18 \equiv 1 \pmod{17}.
\]

Pertanto

\[
\lambda \equiv (-5)\cdot 6 = -30 \equiv 4 \pmod{17}.
\]

Ora calcoliamo la coordinata \(x\):

\[
x_S \equiv \lambda^2 - x_P - x_Q
\equiv 4^2 -0-3
\equiv 16-3
\equiv 13 \pmod{17}.
\]

Poi la coordinata \(y\):

\[
y_S \equiv \lambda(x_P-x_S)-y_P
\equiv 4(0-13)-6
\equiv -52-6
\equiv -58
\equiv 10 \pmod{17}.
\]

Quindi

\begin{equation}
    P+Q=(13,10).
\end{equation}

Verifichiamo che il risultato appartiene alla curva:

\[
10^2 = 100 \equiv 15 \pmod{17},
\]

mentre

\[
13^3+2\cdot 13+2
=2197+26+2
=2225
\equiv 15 \pmod{17}.
\]

Il punto \((13,10)\) appartiene dunque alla curva.

\section{Raddoppio di un punto modulo \texorpdfstring{\(p\)}{p}}

Il raddoppio di un punto si ottiene adattando la formula della tangente al caso modulare. Sia

\[
P=(x_P,y_P)
\]

un punto della curva, con \(y_P \not\equiv 0 \pmod p\). Allora il coefficiente angolare è

\begin{equation}
    \lambda \equiv (3x_P^2+a)(2y_P)^{-1} \pmod p.
    \label{eq:lambda-double-fp}
\end{equation}

Le coordinate di \(2P\) sono

\begin{align}
    x_{2P} &\equiv \lambda^2 - 2x_P \pmod p, \label{eq:double-x-fp} \\
    y_{2P} &\equiv \lambda(x_P-x_{2P})-y_P \pmod p. \label{eq:double-y-fp}
\end{align}

Se invece \(y_P \equiv 0 \pmod p\), la tangente è verticale e si pone

\begin{equation}
    2P=\mathcal{O}.
\end{equation}

\section{Esempio di raddoppio modulo \texorpdfstring{\(17\)}{17}}

Consideriamo ancora

\[
E: y^2 \equiv x^3 + 2x + 2 \pmod{17}
\]

e il punto

\[
P=(0,6).
\]

Qui \(a=2\). Calcoliamo \(2P\). Il coefficiente angolare è

\[
\lambda \equiv (3x_P^2+a)(2y_P)^{-1} \pmod{17}.
\]

Sostituendo i valori:

\[
\lambda \equiv (3\cdot 0^2+2)(2\cdot 6)^{-1}
\equiv 2\cdot 12^{-1} \pmod{17}.
\]

L'inverso di \(12\) modulo \(17\) è \(10\), perché

\[
12\cdot 10=120 \equiv 1 \pmod{17}.
\]

Quindi

\[
\lambda \equiv 2\cdot 10 =20 \equiv 3 \pmod{17}.
\]

Ora

\[
x_{2P} \equiv \lambda^2 -2x_P
\equiv 3^2-0
\equiv 9 \pmod{17},
\]

e

\[
y_{2P} \equiv \lambda(x_P-x_{2P})-y_P
\equiv 3(0-9)-6
\equiv -27-6
\equiv -33
\equiv 1 \pmod{17}.
\]

Dunque

\begin{equation}
    2P=(9,1).
\end{equation}

Verifica:

\[
1^2 \equiv 1 \pmod{17},
\]

mentre

\[
9^3+2\cdot 9+2
=729+18+2
=749
\equiv 1 \pmod{17}.
\]

Quindi \((9,1)\) appartiene alla curva.

\section{Opposti e punto all'infinito}

Su \(\mathbb{F}_p\), l'opposto di un punto

\[
P=(x,y)
\]

è

\begin{equation}
    -P = (x,-y \bmod p).
\end{equation}

Poiché \(-y \bmod p\) può essere scritto come \(p-y\) quando \(y\neq 0\), l'opposto di \((x,y)\) è spesso indicato come

\[
(x,p-y).
\]

Per esempio, in \(\mathbb{F}_{17}\), l'opposto del punto

\[
P=(0,6)
\]

è

\[
-P=(0,11),
\]

perché

\[
6+11=17 \equiv 0 \pmod{17}.
\]

Come nel caso reale, vale

\begin{equation}
    P+(-P)=\mathcal{O}.
\end{equation}

Il punto all'infinito \(\mathcal{O}\) rimane l'elemento neutro:

\begin{equation}
    P+\mathcal{O}=\mathcal{O}+P=P.
\end{equation}

\section{Moltiplicazione scalare su campi finiti}

La moltiplicazione scalare su una curva ellittica su \(\mathbb{F}_p\) è definita nello stesso modo del caso reale:

\begin{equation}
    kP = \underbrace{P+P+\cdots+P}_{k \text{ volte}}.
\end{equation}

La differenza è che ogni somma e ogni raddoppio vengono calcolati modulo \(p\). Questa operazione è il nucleo computazionale di ECC.

Per esempio, usando la curva

\[
E: y^2 \equiv x^3+2x+2 \pmod{17}
\]

e il punto \(P=(0,6)\), abbiamo già calcolato

\[
2P=(9,1).
\]

Possiamo calcolare \(3P\) come

\[
3P=2P+P.
\]

Quindi sommiamo

\[
(9,1)+(0,6).
\]

Il coefficiente angolare è

\[
\lambda \equiv (6-1)(0-9)^{-1} \pmod{17}.
\]

Poiché

\[
0-9 \equiv -9 \equiv 8 \pmod{17}
\]

e l'inverso di \(8\) modulo \(17\) è \(15\), otteniamo

\[
\lambda \equiv 5\cdot 15 =75 \equiv 7 \pmod{17}.
\]

Allora

\[
x_{3P} \equiv 7^2-9-0
\equiv 49-9
\equiv 40
\equiv 6 \pmod{17},
\]

e

\[
y_{3P} \equiv 7(9-6)-1
\equiv 21-1
\equiv 20
\equiv 3 \pmod{17}.
\]

Quindi

\[
3P=(6,3).
\]

Questo esempio mostra concretamente come la moltiplicazione scalare sia ottenuta tramite ripetute somme di punti.

\section{Sottogruppi ciclici}

In crittografia non si lavora necessariamente con tutti i punti di \(E(\mathbb{F}_p)\), ma spesso con un sottogruppo ciclico generato da un punto base \(G\). Dato un punto \(G\), il sottogruppo da esso generato è

\begin{equation}
    \langle G \rangle = \{G,2G,3G,\ldots,nG=\mathcal{O}\}.
\end{equation}

Il più piccolo intero positivo \(n\) tale che

\begin{equation}
    nG=\mathcal{O}
\end{equation}

è chiamato ordine del punto \(G\).

Nei protocolli ECC, il punto base \(G\) è pubblico, così come i parametri della curva. La chiave privata è invece uno scalare segreto \(d\), e la chiave pubblica è il punto

\begin{equation}
    Q=dG.
\end{equation}

Il problema di sicurezza consiste nel fatto che, dati \(G\) e \(Q\), deve essere computazionalmente difficile recuperare \(d\). Questo è il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche, che verrà trattato nel capitolo successivo.

\section{Perché i campi finiti sono adatti alla crittografia}

Le curve ellittiche su campi finiti sono adatte alla crittografia per diverse ragioni.

In primo luogo, tutte le operazioni sono esatte. Non esistono errori di arrotondamento, perché ogni calcolo avviene modulo \(p\).

In secondo luogo, gli elementi del campo hanno rappresentazioni finite. Se \(p\) è un primo di 256 bit, ogni coordinata può essere rappresentata con 256 bit. Questo rende possibile implementare gli algoritmi in software e hardware.

In terzo luogo, la struttura di gruppo consente di definire una funzione computazionalmente asimmetrica:

\[
d \longmapsto Q=dG.
\]

Il calcolo di \(Q\) a partire da \(d\) e \(G\) è efficiente, mentre il recupero di \(d\) a partire da \(G\) e \(Q\) è ritenuto difficile per parametri scelti correttamente.

Questa combinazione di esattezza, finitezza ed asimmetria computazionale rende le curve ellittiche su campi finiti uno strumento particolarmente efficace per la crittografia a chiave pubblica.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo abbiamo trasferito la teoria delle curve ellittiche dai numeri reali ai campi finiti. Una curva ellittica su \(\mathbb{F}_p\) è definita da una congruenza della forma

\[
y^2 \equiv x^3+ax+b \pmod p,
\]

con la condizione di non singolarità

\[
4a^3+27b^2 \not\equiv 0 \pmod p.
\]

Abbiamo visto che i punti della curva formano ancora un gruppo abeliano, ma le operazioni vengono eseguite modulo \(p\). La somma di punti e il raddoppio utilizzano le stesse formule del caso reale, sostituendo la divisione con la moltiplicazione per l'inverso modulare.

Infine, abbiamo introdotto la moltiplicazione scalare e i sottogruppi ciclici generati da un punto base. Questi concetti preparano direttamente il capitolo successivo, dedicato al problema del logaritmo discreto su curve ellittiche, che costituisce il fondamento della sicurezza di ECC.

% ==========================================================
% Chapter 6
% ==========================================================
\chapter{Il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche}

\section{Introduzione}

Nei capitoli precedenti abbiamo costruito progressivamente la struttura matematica necessaria alla crittografia su curve ellittiche. Abbiamo visto che i punti di una curva ellittica su un campo finito formano un gruppo abeliano e che, fissato un punto base \(G\), è possibile calcolare multipli del tipo

\[
Q = dG,
\]

dove \(d\) è un intero e \(Q\) è un altro punto della curva.

Questo capitolo studia il problema inverso: dato il punto base \(G\) e il punto \(Q=dG\), quanto è difficile recuperare lo scalare \(d\)? Questa domanda è centrale perché la sicurezza di molti protocolli basati su curve ellittiche dipende proprio dall'impraticabilità di tale inversione.

Il problema prende il nome di \textit{Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem}, abbreviato in ECDLP. Esso è l'analogo, nel gruppo dei punti di una curva ellittica, del problema del logaritmo discreto nei gruppi moltiplicativi modulo un primo.

\section{Richiamo: il logaritmo discreto classico}

Nel caso classico, si considera un gruppo moltiplicativo modulo un numero primo \(p\). Dato un generatore \(g\) e un esponente \(x\), è efficiente calcolare

\begin{equation}
    y \equiv g^x \pmod p.
\end{equation}

Il problema inverso consiste nel trovare \(x\) conoscendo \(g\), \(y\) e \(p\). In altre parole, si vuole risolvere

\begin{equation}
    y \equiv g^x \pmod p.
\end{equation}

Il valore \(x\), se esiste, è chiamato logaritmo discreto di \(y\) in base \(g\).

L'importanza crittografica nasce dall'asimmetria computazionale: l'esponenziazione modulare è efficiente, mentre il calcolo del logaritmo discreto è ritenuto difficile in gruppi opportunamente scelti.

\begin{example}
Nel gruppo \(\mathbb{Z}_{17}^{\ast}\), si ha

\[
3^4 = 81 \equiv 13 \pmod{17}.
\]

La direzione facile è calcolare \(13\) conoscendo \(3\) e \(4\). La direzione inversa è determinare \(4\) conoscendo \(3\) e \(13\), cioè risolvere

\[
13 \equiv 3^x \pmod{17}.
\]

Su un modulo piccolo si può procedere per tentativi. Su parametri crittografici, invece, questa ricerca diventa impraticabile.
\end{example}

\section{Dal caso moltiplicativo al caso ellittico}

La crittografia su curve ellittiche sostituisce il gruppo moltiplicativo modulo \(p\) con il gruppo additivo dei punti di una curva ellittica su un campo finito.

Nel caso moltiplicativo classico, l'operazione efficiente è

\[
g^x \pmod p.
\]

Nel caso ellittico, l'operazione corrispondente è la moltiplicazione scalare

\[
Q = dG.
\]

Qui:

\begin{itemize}
    \item \(G\) è un punto base pubblico della curva;
    \item \(d\) è uno scalare intero, normalmente usato come chiave privata;
    \item \(Q\) è un punto della curva, normalmente usato come chiave pubblica.
\end{itemize}

L'analogia può essere riassunta così:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Contesto} & \textbf{Operazione diretta} & \textbf{Problema inverso} \\
\midrule
Gruppo moltiplicativo & \(y = g^x \bmod p\) & trovare \(x\) da \(g\) e \(y\) \\
Curva ellittica & \(Q = dG\) & trovare \(d\) da \(G\) e \(Q\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Analogia tra logaritmo discreto classico e logaritmo discreto su curve ellittiche.}
\label{tab:dlp-ecdlp-ch6}
\end{table}

Nel primo caso l'operazione viene scritta in notazione moltiplicativa; nel secondo caso in notazione additiva. La differenza di notazione riflette la diversa operazione di gruppo, ma il principio crittografico è lo stesso: una direzione deve essere efficiente, l'altra deve essere computazionalmente difficile.

\section{Definizione di ECDLP}

Sia \(E(\mathbb{F}_p)\) una curva ellittica definita su un campo finito e sia \(G\) un punto della curva di ordine \(n\). Consideriamo il sottogruppo ciclico generato da \(G\):

\begin{equation}
    \langle G \rangle = \{G,2G,3G,\ldots,nG=\mathcal{O}\}.
\end{equation}

Dato un punto \(Q \in \langle G \rangle\), esiste un intero \(d\), con \(0 \leq d < n\), tale che

\begin{equation}
    Q = dG.
\end{equation}

Il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche consiste nel determinare \(d\) conoscendo \(G\), \(Q\), la curva \(E\) e il campo finito su cui essa è definita.

\begin{definition}[Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem]
Siano \(E(\mathbb{F}_p)\) una curva ellittica su un campo finito, \(G\in E(\mathbb{F}_p)\) un punto di ordine \(n\), e \(Q\in \langle G\rangle\). Il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche consiste nel trovare l'intero \(d\), con \(0 \leq d < n\), tale che

\[
Q=dG.
\]
\end{definition}

Il valore \(d\) può essere interpretato come il logaritmo discreto di \(Q\) in base \(G\), ma nel gruppo additivo dei punti della curva.

\section{Perché la direzione diretta è efficiente}

Il calcolo diretto di

\[
Q=dG
\]

è efficiente perché può essere eseguito tramite algoritmi di moltiplicazione scalare come il metodo \textit{double-and-add}. Tale metodo sfrutta la rappresentazione binaria di \(d\) e calcola \(dG\) mediante una sequenza di raddoppi e somme.

Se \(d\) ha \(m\) bit, il numero di operazioni richieste è proporzionale a \(m\), non al valore numerico di \(d\). Questo è essenziale: uno scalare di 256 bit può rappresentare un numero enorme, ma la sua lunghezza è soltanto 256 bit, e l'algoritmo lavora sulla lunghezza della rappresentazione.

Per esempio, se

\[
d = 13,
\]

allora

\[
13 = 8+4+1,
\]

e quindi

\[
13G = 8G + 4G + G.
\]

I punti \(2G\), \(4G\), \(8G\) si ottengono con raddoppi successivi, e poi si sommano i punti corrispondenti ai bit uguali a \(1\).

Questa efficienza rende possibile usare ECC in protocolli reali: generare una chiave pubblica a partire da una chiave privata deve essere un'operazione rapida per l'utente legittimo.

\section{Perché l'inversione è difficile}

Il problema inverso è molto diverso. Dati \(G\) e

\[
Q=dG,
\]

un avversario vuole recuperare \(d\). Il metodo più immediato è la forza bruta: calcolare

\[
G, 2G, 3G, \ldots
\]

fino a trovare \(Q\). Se \(Q=kG\), allora l'avversario ha trovato \(k=d\).

Questo metodo è corretto, ma diventa impraticabile quando l'ordine \(n\) del punto base è molto grande. Se \(n\) è dell'ordine di \(2^{256}\), una ricerca esaustiva richiederebbe, nel caso peggiore, un numero astronomico di operazioni.

La sicurezza di ECC dipende quindi dalla scelta di parametri tali che:

\begin{itemize}
    \item il punto base \(G\) abbia ordine grande;
    \item il sottogruppo generato da \(G\) non presenti strutture deboli;
    \item non siano noti algoritmi efficienti per risolvere l'ECDLP su quella curva.
\end{itemize}

In questo senso, ECC non si basa sul fatto che l'inversione sia logicamente impossibile, ma sul fatto che essa sia computazionalmente impraticabile con le risorse disponibili.

\section{Esempio su una curva piccola}

Per comprendere il problema, consideriamo ancora la curva

\[
E: y^2 \equiv x^3 + 2x + 2 \pmod{17}
\]

e il punto

\[
G=(0,6).
\]

Nel capitolo precedente abbiamo calcolato:

\[
2G = (9,1),
\]

e

\[
3G = (6,3).
\]

Supponiamo ora che un osservatore conosca \(G\) e il punto

\[
Q=(6,3).
\]

Su questa curva piccola, può provare i multipli di \(G\):

\[
G=(0,6),
\]

\[
2G=(9,1),
\]

\[
3G=(6,3).
\]

A questo punto conclude che

\[
Q=3G,
\]

quindi il logaritmo discreto di \(Q\) in base \(G\) è

\[
d=3.
\]

Questo esempio mostra la natura del problema, ma non la sua difficoltà reale. Con parametri piccoli, l'ECDLP è facilmente risolvibile per tentativi. La sicurezza nasce quando il sottogruppo generato dal punto base ha ordine enorme.

\section{Ordine del punto e dimensione del sottogruppo}

L'ordine del punto base \(G\) è un parametro cruciale. Per definizione, l'ordine di \(G\) è il più piccolo intero positivo \(n\) tale che

\begin{equation}
    nG = \mathcal{O}.
\end{equation}

Il sottogruppo generato da \(G\) contiene quindi esattamente \(n\) elementi:

\[
\langle G \rangle = \{ \mathcal{O}, G, 2G, \ldots, (n-1)G \}.
\]

Se \(n\) è piccolo, l'avversario può enumerare tutti i multipli di \(G\) e risolvere il problema. Se invece \(n\) è molto grande, l'enumerazione diventa impraticabile.

Per questa ragione, nei protocolli ECC il punto base viene scelto con ordine grande, spesso un numero primo o con un grande fattore primo. Questo riduce la possibilità di attacchi basati sulla decomposizione del gruppo in sottogruppi più piccoli.

\section{Forza bruta e attacchi generici}

L'attacco più semplice contro ECDLP è la ricerca esaustiva. L'avversario calcola successivamente i multipli di \(G\) fino a raggiungere \(Q\). Il costo di questo metodo è lineare nell'ordine del sottogruppo, quindi dell'ordine di \(n\).

Esistono però attacchi generici migliori della forza bruta semplice, come il metodo baby-step giant-step e il metodo rho di Pollard. Questi algoritmi non sfruttano debolezze specifiche della curva, ma lavorano in modo generale sui gruppi.

In particolare, molti attacchi generici hanno complessità dell'ordine di circa

\begin{equation}
    O(\sqrt{n}).
\end{equation}

Questo significa che, per ottenere un livello di sicurezza di circa \(2^{128}\) operazioni contro attacchi generici, si scelgono sottogruppi di ordine approssimativamente \(2^{256}\). Questa è una delle ragioni per cui molte curve moderne usano parametri intorno ai 256 bit.

Questa osservazione collega direttamente la dimensione del gruppo alla sicurezza: non basta scegliere una curva qualsiasi; bisogna scegliere una curva e un punto base con parametri adeguati.

\section{ECDLP come funzione one-way}

La funzione

\begin{equation}
    d \longmapsto Q=dG
\end{equation}

può essere vista come una funzione one-way nel contesto del gruppo dei punti della curva. Essa è facile da calcolare: dato \(d\), si ottiene \(Q\) in modo efficiente tramite moltiplicazione scalare. Tuttavia, è difficile da invertire: dato \(Q\), recuperare \(d\) richiede risolvere l'ECDLP.

Questa funzione non è una funzione one-way con trap-door nello stesso senso di RSA. In RSA, esiste una informazione segreta, collegata alla fattorizzazione del modulo, che permette di invertire efficientemente la funzione. Nel caso tipico di ECC, invece, la sicurezza dei protocolli deriva dal fatto che solo il proprietario conosce lo scalare privato \(d\); non esiste una scorciatoia pubblica per recuperarlo da \(Q=dG\).

Questa distinzione è importante. ECC non richiede di nascondere la curva, il campo o il punto base. Al contrario, questi parametri sono normalmente pubblici. Ciò che deve rimanere segreto è lo scalare \(d\).

\section{Ruolo di ECDLP nella crittografia a chiave pubblica}

L'ECDLP permette di costruire coppie di chiavi asimmetriche. Il procedimento generale è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item si scelgono pubblicamente una curva \(E\), un campo finito \(\mathbb{F}_p\), un punto base \(G\) e l'ordine \(n\) di \(G\);
    \item l'utente sceglie casualmente uno scalare privato \(d\), con \(1 \leq d < n\);
    \item calcola la chiave pubblica
    \[
    Q=dG;
    \]
    \item pubblica \(Q\), mantenendo segreto \(d\).
\end{enumerate}

Un avversario può conoscere \(E\), \(\mathbb{F}_p\), \(G\), \(n\) e \(Q\). Tuttavia, per ricavare \(d\), dovrebbe risolvere il logaritmo discreto di \(Q\) in base \(G\). La sicurezza della chiave privata dipende quindi direttamente dalla difficoltà dell'ECDLP.

Questa struttura verrà usata nei capitoli successivi per descrivere protocolli come ECDH ed ECDSA. In entrambi i casi, la chiave privata è uno scalare, mentre la chiave pubblica è un punto della curva.

\section{Confronto concettuale con RSA}

È utile confrontare ECC con RSA, perché entrambi sono sistemi a chiave pubblica, ma si basano su problemi matematici diversi.

In RSA, la sicurezza è legata alla difficoltà di fattorizzare un grande intero \(n=pq\), prodotto di due primi segreti. Conoscendo la fattorizzazione, è possibile calcolare la chiave privata; senza di essa, l'inversione è ritenuta difficile.

In ECC, invece, la sicurezza è legata alla difficoltà di recuperare lo scalare \(d\) da

\[
Q=dG.
\]

Quindi:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Sistema} & \textbf{Operazione facile} & \textbf{Problema difficile} \\
\midrule
RSA & moltiplicare \(p\) e \(q\) & fattorizzare \(n=pq\) \\
Diffie--Hellman classico & calcolare \(g^x \bmod p\) & logaritmo discreto modulo \(p\) \\
ECC & calcolare \(dG\) & logaritmo discreto su curve ellittiche \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Problemi computazionali alla base di diversi sistemi a chiave pubblica.}
\label{tab:public-key-hardness}
\end{table}

Questa differenza spiega perché la sicurezza dei vari sistemi deve essere valutata rispetto al problema matematico specifico su cui si fondano.

\section{Limite quantistico}

La difficoltà dell'ECDLP è una difficoltà classica: riguarda gli algoritmi noti su calcolatori tradizionali. Il quadro cambia se si considerano computer quantistici sufficientemente potenti.

L'algoritmo di Shor mostra che, su un computer quantistico fault-tolerant sufficientemente grande, problemi come la fattorizzazione di interi, il logaritmo discreto nei gruppi finiti e il logaritmo discreto su curve ellittiche possono essere risolti in tempo polinomiale.

Questo significa che ECC, come RSA e Diffie--Hellman classico, non è considerata sicura in uno scenario post-quantistico. Tale limite non invalida l'importanza attuale di ECC, ma spiega perché la ricerca crittografica moderna stia sviluppando schemi alternativi resistenti ad attacchi quantistici.

Questo tema verrà ripreso nel capitolo dedicato ai limiti e alla prospettiva post-quantistica.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo abbiamo introdotto il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche. Fissato un punto base \(G\), è efficiente calcolare

\[
Q=dG
\]

a partire dallo scalare \(d\). Il problema inverso, cioè recuperare \(d\) conoscendo \(G\) e \(Q\), è l'ECDLP.

La sicurezza di ECC dipende dal fatto che questo problema sia computazionalmente difficile su curve e sottogruppi scelti correttamente. Abbiamo visto il ruolo dell'ordine del punto base, la differenza tra calcolo diretto e inversione, il rapporto con la crittografia a chiave pubblica e il limite rappresentato dall'algoritmo di Shor.

Il prossimo capitolo userà questa struttura per costruire protocolli concreti basati su ECC, in particolare lo scambio di chiavi ECDH e le firme digitali ECDSA.

% ==========================================================
% Chapter 7
% ==========================================================
\chapter{Protocolli crittografici basati su ECC}

\section{Introduzione}

Nei capitoli precedenti abbiamo costruito la struttura matematica della crittografia su curve ellittiche. Abbiamo definito le curve ellittiche su campi finiti, la legge di gruppo sui punti, la moltiplicazione scalare e il problema del logaritmo discreto su curve ellittiche. Questo capitolo utilizza tali strumenti per descrivere protocolli crittografici concreti.

L'idea centrale è che la moltiplicazione scalare

\[
Q=dG
\]

permette di costruire coppie di chiavi asimmetriche. Lo scalare \(d\) è mantenuto segreto e costituisce la chiave privata, mentre il punto \(Q\) viene reso pubblico e costituisce la chiave pubblica. La sicurezza deriva dal fatto che, conoscendo \(G\) e \(Q\), un avversario non dovrebbe riuscire a recuperare \(d\) in tempo praticabile.

In questo capitolo verranno presentati tre usi fondamentali di ECC:

\begin{enumerate}
    \item generazione delle chiavi;
    \item scambio di chiavi tramite Elliptic Curve Diffie--Hellman;
    \item firme digitali tramite Elliptic Curve Digital Signature Algorithm.
\end{enumerate}

Questi protocolli mostrano come la stessa operazione matematica, la moltiplicazione scalare su una curva ellittica, possa essere usata per obiettivi diversi: stabilire un segreto condiviso, autenticare un messaggio e verificare l'identità crittografica di un mittente.

\section{Parametri pubblici di un sistema ECC}

Prima di generare chiavi o eseguire un protocollo, le parti devono concordare alcuni parametri pubblici. In un sistema ECC su un campo primo, tali parametri includono tipicamente:

\begin{itemize}
    \item un numero primo \(p\), che definisce il campo finito \(\mathbb{F}_p\);
    \item i coefficienti \(a\) e \(b\) della curva
    \[
    E: y^2 \equiv x^3+ax+b \pmod p;
    \]
    \item un punto base \(G \in E(\mathbb{F}_p)\);
    \item l'ordine \(n\) del punto \(G\), cioè il più piccolo intero positivo tale che
    \[
    nG=\mathcal{O};
    \]
    \item eventualmente un cofattore \(h\), legato al rapporto tra il numero totale di punti della curva e l'ordine del sottogruppo generato da \(G\).
\end{itemize}

Questi parametri non devono essere segreti. Al contrario, nei sistemi reali sono normalmente standardizzati e pubblici. Ciò che deve rimanere segreto è lo scalare privato scelto dall'utente.

Il punto base \(G\) genera il sottogruppo nel quale avvengono le operazioni crittografiche. In pratica, quando un utente calcola una chiave pubblica \(Q=dG\), il punto \(Q\) appartiene al sottogruppo generato da \(G\).

\section{Generazione delle chiavi ECC}

La generazione delle chiavi è il procedimento più semplice e più importante di ECC. Dati i parametri pubblici della curva, un utente sceglie una chiave privata e calcola la corrispondente chiave pubblica.

\subsection{Chiave privata}

La chiave privata è uno scalare casuale

\begin{equation}
    d \in \{1,2,\ldots,n-1\},
\end{equation}

dove \(n\) è l'ordine del punto base \(G\). Il valore \(d\) deve essere scelto in modo uniformemente casuale e deve rimanere segreto.

Se la generazione casuale è debole o prevedibile, l'intero sistema può essere compromesso. In ECC, infatti, la sicurezza non dipende solo dalla difficoltà matematica dell'ECDLP, ma anche dalla corretta generazione dei segreti.

\subsection{Chiave pubblica}

La chiave pubblica è il punto

\begin{equation}
    Q=dG.
\end{equation}

Il calcolo di \(Q\) è efficiente, perché si esegue tramite moltiplicazione scalare. Tuttavia, dato \(G\) e \(Q\), recuperare \(d\) richiederebbe la risoluzione dell'ECDLP.

La coppia di chiavi è quindi:

\begin{equation}
    \text{chiave privata: } d,
\end{equation}

\begin{equation}
    \text{chiave pubblica: } Q=dG.
\end{equation}

\begin{algorithm}[h]
\caption{Generazione di una coppia di chiavi ECC}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Parametri pubblici \((E,\mathbb{F}_p,G,n)\)
\ENSURE Chiave privata \(d\), chiave pubblica \(Q\)
\STATE Scegli casualmente \(d \in \{1,\ldots,n-1\}\)
\STATE Calcola \(Q \leftarrow dG\)
\RETURN \((d,Q)\)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Elliptic Curve Diffie--Hellman}

Elliptic Curve Diffie--Hellman, abbreviato ECDH, è la versione su curve ellittiche del protocollo Diffie--Hellman. Il suo obiettivo è permettere a due parti, tradizionalmente chiamate Alice e Bob, di generare una chiave segreta condivisa comunicando su un canale insicuro.

La chiave non viene trasmessa direttamente. Viene invece calcolata indipendentemente dalle due parti, combinando la propria chiave privata con la chiave pubblica dell'altra parte.

\section{Protocollo ECDH}

Supponiamo che Alice e Bob abbiano concordato i parametri pubblici

\[
(E,\mathbb{F}_p,G,n).
\]

Alice sceglie una chiave privata

\[
d_A \in \{1,\ldots,n-1\}
\]

e calcola la chiave pubblica

\[
Q_A=d_A G.
\]

Bob sceglie una chiave privata

\[
d_B \in \{1,\ldots,n-1\}
\]

e calcola la chiave pubblica

\[
Q_B=d_B G.
\]

Alice e Bob si scambiano \(Q_A\) e \(Q_B\) sul canale pubblico. A questo punto Alice calcola

\begin{equation}
    S_A=d_A Q_B.
\end{equation}

Poiché \(Q_B=d_B G\), si ha

\begin{equation}
    S_A=d_A(d_B G)=d_A d_B G.
\end{equation}

Bob calcola invece

\begin{equation}
    S_B=d_B Q_A.
\end{equation}

Poiché \(Q_A=d_A G\), si ha

\begin{equation}
    S_B=d_B(d_A G)=d_B d_A G.
\end{equation}

Dato che la moltiplicazione tra interi è commutativa,

\begin{equation}
    d_A d_B G = d_B d_A G.
\end{equation}

Quindi

\begin{equation}
    S_A=S_B=S.
\end{equation}

Alice e Bob hanno così ottenuto lo stesso punto segreto \(S\) sulla curva, senza trasmetterlo direttamente.

\section{Derivazione della chiave condivisa}

Il punto condiviso \(S\) non viene normalmente usato direttamente come chiave simmetrica. Se

\[
S=(x_S,y_S),
\]

si estrae una stringa di bit da una sua coordinata, tipicamente \(x_S\), e la si passa a una funzione di derivazione della chiave, chiamata KDF (\textit{Key Derivation Function}). In forma semplificata:

\begin{equation}
    K = \mathrm{KDF}(x_S).
\end{equation}

La chiave \(K\) così ottenuta può poi essere usata con un cifrario simmetrico, per esempio AES o ChaCha20, oppure per costruire chiavi distinte per cifratura e autenticazione.

Questa separazione è importante: ECDH non è un cifrario per messaggi, ma un protocollo di accordo su chiave. Il suo scopo non è cifrare direttamente i dati, ma permettere a due parti di ottenere un segreto comune.

\section{Sicurezza di ECDH}

Un avversario che osserva il canale pubblico conosce:

\[
E,\mathbb{F}_p,G,n,Q_A,Q_B.
\]

Per calcolare il segreto condiviso

\[
S=d_A d_B G,
\]

dovrebbe recuperare \(d_A\) da \(Q_A=d_A G\), oppure \(d_B\) da \(Q_B=d_B G\). Questo richiede la risoluzione dell'ECDLP.

La sicurezza di ECDH dipende quindi dalla difficoltà di recuperare uno scalare privato a partire dalla corrispondente chiave pubblica. Se l'ECDLP è impraticabile sui parametri scelti, un avversario passivo non riesce a derivare la chiave condivisa osservando soltanto i messaggi scambiati.

\section{Attacco man-in-the-middle}

ECDH, nella sua forma base, protegge dallo spionaggio passivo ma non autentica le parti. Questo significa che è vulnerabile a un attacco man-in-the-middle se le chiavi pubbliche non vengono verificate.

Supponiamo che Eve si interponga tra Alice e Bob. Quando Alice invia \(Q_A\) a Bob, Eve lo blocca e invia a Bob una propria chiave pubblica \(Q_E\). Quando Bob invia \(Q_B\) ad Alice, Eve lo blocca e invia ad Alice ancora una propria chiave pubblica.

Il risultato è che Alice crede di condividere una chiave con Bob, ma in realtà la condivide con Eve. Bob crede di condividere una chiave con Alice, ma in realtà la condivide con Eve. Eve può quindi decifrare, leggere, modificare e ricifrare i messaggi.

Per questo motivo, nella pratica ECDH deve essere combinato con meccanismi di autenticazione, come certificati digitali o firme digitali. Nei protocolli moderni, lo scambio di chiavi non deve solo produrre un segreto condiviso, ma anche garantire l'identità delle parti coinvolte.

\section{ECDHE e forward secrecy}

Una variante molto importante è ECDHE, cioè \textit{Elliptic Curve Diffie--Hellman Ephemeral}. Il termine \textit{ephemeral} indica che le chiavi usate per lo scambio sono temporanee e vengono generate per una singola sessione.

L'idea è che Alice e Bob non usano sempre la stessa coppia di chiavi per stabilire il segreto, ma generano nuovi scalari temporanei per ogni connessione. Questo garantisce una proprietà chiamata \textit{forward secrecy}: anche se in futuro una chiave privata a lungo termine viene compromessa, le chiavi di sessione passate non vengono automaticamente compromesse.

In protocolli come TLS moderno, ECDHE è usato proprio per ottenere chiavi di sessione fresche e indipendenti. In questo modo, la violazione di una chiave non permette di decifrare retroattivamente tutte le comunicazioni registrate in passato.

\section{Firme digitali su curve ellittiche}

Oltre allo scambio di chiavi, le curve ellittiche vengono usate per costruire firme digitali. Una firma digitale serve a garantire tre proprietà principali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Autenticità}: il destinatario può verificare che il messaggio provenga dal possessore della chiave privata;
    \item \textbf{Integrità}: il destinatario può verificare che il messaggio non sia stato modificato;
    \item \textbf{Non ripudio}: il firmatario non può ragionevolmente negare di aver prodotto una firma valida.
\end{enumerate}

Lo schema di firma più noto basato su curve ellittiche è ECDSA, \textit{Elliptic Curve Digital Signature Algorithm}. Esso è la variante su curve ellittiche del Digital Signature Algorithm.

\section{Idea generale di ECDSA}

In ECDSA, un utente possiede:

\[
\text{chiave privata } d,
\]

\[
\text{chiave pubblica } Q=dG.
\]

Per firmare un messaggio \(m\), il firmatario non firma direttamente l'intero messaggio, ma una sua immagine hash

\[
e = H(m),
\]

dove \(H\) è una funzione hash crittografica. L'uso dell'hash ha due motivi principali: riduce un messaggio arbitrariamente lungo a una stringa di lunghezza fissa e lega la firma al contenuto specifico del messaggio.

La firma prodotta è una coppia di valori

\[
(r,s).
\]

Il destinatario, conoscendo il messaggio \(m\), la firma \((r,s)\), la chiave pubblica \(Q\) e i parametri della curva, può verificare se la firma è valida. Se la verifica ha successo, il destinatario conclude che la firma è stata generata da chi conosce la chiave privata \(d\).

\section{Generazione di una firma ECDSA}

Siano pubblici i parametri \((E,\mathbb{F}_p,G,n)\), dove \(G\) ha ordine \(n\). Sia \(d\) la chiave privata del firmatario e sia \(Q=dG\) la chiave pubblica.

Per firmare un messaggio \(m\), il firmatario esegue i seguenti passi:

\begin{enumerate}
    \item calcola l'hash del messaggio:
    \[
    e=H(m);
    \]
    \item sceglie casualmente un intero temporaneo \(k\), con
    \[
    1 \leq k < n;
    \]
    \item calcola il punto
    \[
    R=kG=(x_R,y_R);
    \]
    \item calcola
    \[
    r \equiv x_R \pmod n;
    \]
    \item calcola
    \[
    s \equiv k^{-1}(e+dr) \pmod n.
    \]
\end{enumerate}

La firma del messaggio è la coppia

\begin{equation}
    (r,s).
\end{equation}

Se \(r=0\) oppure \(s=0\), si sceglie un nuovo valore di \(k\) e si ripete la procedura. Nella pratica questi casi sono estremamente rari se i parametri sono scelti correttamente.

\begin{algorithm}[h]
\caption{Firma ECDSA}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Messaggio \(m\), chiave privata \(d\), parametri \((E,\mathbb{F}_p,G,n)\)
\ENSURE Firma \((r,s)\)
\STATE \(e \leftarrow H(m)\)
\STATE Scegli casualmente \(k \in \{1,\ldots,n-1\}\)
\STATE \(R \leftarrow kG=(x_R,y_R)\)
\STATE \(r \leftarrow x_R \bmod n\)
\STATE \(s \leftarrow k^{-1}(e+dr) \bmod n\)
\RETURN \((r,s)\)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Verifica di una firma ECDSA}

Per verificare una firma \((r,s)\) su un messaggio \(m\), il verificatore usa la chiave pubblica \(Q\) del firmatario.

La procedura è la seguente:

\begin{enumerate}
    \item verifica che \(r\) e \(s\) siano interi nell'intervallo \(\{1,\ldots,n-1\}\);
    \item calcola
    \[
    e=H(m);
    \]
    \item calcola
    \[
    w \equiv s^{-1} \pmod n;
    \]
    \item calcola
    \[
    u_1 \equiv ew \pmod n;
    \]
    \item calcola
    \[
    u_2 \equiv rw \pmod n;
    \]
    \item calcola il punto
    \[
    X=u_1G+u_2Q=(x_X,y_X);
    \]
    \item accetta la firma se
    \[
    r \equiv x_X \pmod n.
    \]
\end{enumerate}

\begin{algorithm}[h]
\caption{Verifica ECDSA}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Messaggio \(m\), firma \((r,s)\), chiave pubblica \(Q\), parametri \((E,\mathbb{F}_p,G,n)\)
\ENSURE Accetta o rifiuta
\STATE Verifica che \(1 \leq r,s < n\)
\STATE \(e \leftarrow H(m)\)
\STATE \(w \leftarrow s^{-1} \bmod n\)
\STATE \(u_1 \leftarrow ew \bmod n\)
\STATE \(u_2 \leftarrow rw \bmod n\)
\STATE \(X \leftarrow u_1G+u_2Q=(x_X,y_X)\)
\IF{\(r \equiv x_X \bmod n\)}
    \STATE Accetta
\ELSE
    \STATE Rifiuta
\ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Correttezza della verifica ECDSA}

Vediamo perché la verifica funziona. Durante la firma, il valore \(s\) è definito come

\[
s \equiv k^{-1}(e+dr) \pmod n.
\]

Moltiplicando entrambi i membri per \(k\), otteniamo

\[
ks \equiv e+dr \pmod n.
\]

Poiché \(w=s^{-1}\), si ha

\[
k \equiv (e+dr)w \pmod n.
\]

Separando i termini:

\[
k \equiv ew + drw \pmod n.
\]

Per definizione,

\[
u_1 \equiv ew \pmod n,
\]

\[
u_2 \equiv rw \pmod n.
\]

Quindi

\[
k \equiv u_1 + d u_2 \pmod n.
\]

Moltiplicando per il punto base \(G\), si ottiene

\[
kG = u_1G + d u_2G.
\]

Poiché la chiave pubblica è

\[
Q=dG,
\]

si ha

\[
d u_2G = u_2Q.
\]

Dunque

\[
kG = u_1G + u_2Q.
\]

Il punto calcolato dal verificatore è quindi lo stesso punto \(R=kG\) usato dal firmatario. Per questo motivo, la sua coordinata \(x\), ridotta modulo \(n\), coincide con \(r\). La verifica accetta esattamente quando questa coerenza è rispettata.

\section{Importanza del nonce in ECDSA}

Il valore temporaneo \(k\), spesso chiamato \textit{nonce}, è critico per la sicurezza di ECDSA. Deve essere casuale, segreto e usato una sola volta. Se lo stesso \(k\) viene riutilizzato per firmare due messaggi diversi, la chiave privata può essere recuperata.

Supponiamo che due messaggi diversi abbiano hash \(e_1\) ed \(e_2\), ma siano firmati usando lo stesso nonce \(k\). Le firme saranno

\[
s_1 \equiv k^{-1}(e_1+dr) \pmod n,
\]

\[
s_2 \equiv k^{-1}(e_2+dr) \pmod n.
\]

Sottraendo:

\[
s_1-s_2 \equiv k^{-1}(e_1-e_2) \pmod n.
\]

Da cui si può ricavare

\[
k \equiv (e_1-e_2)(s_1-s_2)^{-1} \pmod n.
\]

Una volta recuperato \(k\), si può ricavare \(d\) dalla formula della firma:

\[
s \equiv k^{-1}(e+dr) \pmod n.
\]

Moltiplicando per \(k\):

\[
sk \equiv e+dr \pmod n.
\]

Quindi

\[
d \equiv (sk-e)r^{-1} \pmod n.
\]

Questo mostra che la sicurezza di ECDSA non dipende soltanto dall'ECDLP, ma anche dall'uso corretto di valori casuali temporanei. Un errore implementativo nella generazione del nonce può distruggere completamente la sicurezza della chiave privata.

\section{ECDH ed ECDSA a confronto}

ECDH ed ECDSA usano entrambi la stessa struttura matematica, ma risolvono problemi diversi.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Protocollo} & \textbf{Obiettivo} & \textbf{Uso della chiave privata} \\
\midrule
ECDH & stabilire una chiave condivisa & combinata con la chiave pubblica altrui \\
ECDSA & firmare un messaggio & usata per produrre una firma verificabile \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Confronto tra ECDH ed ECDSA.}
\label{tab:ecdh-ecdsa}
\end{table}

Nel caso di ECDH, entrambe le parti contribuiscono al segreto finale. Nel caso di ECDSA, invece, una parte produce una firma con la propria chiave privata e chiunque possieda la chiave pubblica può verificarla.

La distinzione è importante: lo scambio di chiavi fornisce confidenzialità tramite una chiave simmetrica successiva, mentre la firma digitale fornisce autenticità, integrità e non ripudio.

\section{Relazione con le applicazioni reali}

I protocolli descritti in questo capitolo sono alla base di numerose applicazioni pratiche. ECDHE viene usato nei protocolli di comunicazione sicura per stabilire chiavi di sessione con forward secrecy. ECDSA è stato usato in molte infrastrutture di firma digitale e nei sistemi blockchain.

In Bitcoin, ad esempio, la chiave privata permette di firmare una transazione, mentre la chiave pubblica permette ai nodi della rete di verificare che la spesa sia stata autorizzata dal possessore della chiave privata corrispondente. In questo modo, la firma digitale sostituisce l'autorizzazione centralizzata: non serve una banca che approvi la transazione, perché la rete può verificare autonomamente la validità crittografica della firma.

Questi esempi mostrano che ECC non è soltanto un oggetto matematico elegante, ma una tecnologia concreta usata per proteggere comunicazioni e transazioni digitali.

\section{Sintesi del capitolo}

In questo capitolo abbiamo visto come la moltiplicazione scalare su curve ellittiche venga usata per costruire protocolli crittografici concreti.

La generazione delle chiavi ECC consiste nello scegliere uno scalare privato \(d\) e calcolare il punto pubblico \(Q=dG\). Il protocollo ECDH permette a due parti di costruire un segreto condiviso \(S=d_A d_B G\) senza trasmetterlo direttamente. La variante ECDHE usa chiavi temporanee per garantire forward secrecy.

Abbiamo poi introdotto ECDSA, uno schema di firma digitale basato su curve ellittiche. La firma \((r,s)\) permette di verificare che un messaggio sia stato autorizzato dal possessore della chiave privata. È stato inoltre evidenziato il ruolo critico del nonce \(k\): se viene riutilizzato o generato male, la chiave privata può essere recuperata.

Il prossimo capitolo collegherà questi protocolli agli standard e alle applicazioni moderne, con particolare attenzione a TLS, Bitcoin, secp256k1 e al confronto pratico tra ECC e RSA.

% ==========================================================
% Chapter 8
% ==========================================================
\chapter{Confronto, limiti e prospettiva post-quantistica}
\section{ECC vs RSA}
\section{Efficienza e dimensione delle chiavi}
\section{Limiti di sicurezza}
\section{Algoritmo di Shor}
\section{Transizione post-quantistica}

% ==========================================================
% Chapter 9
% ==========================================================
\chapter{Conclusioni}

La crittografia su curve ellittiche mostra come strutture matematiche apparentemente astratte possano diventare strumenti centrali per la sicurezza delle comunicazioni digitali. La legge di gruppo sui punti di una curva, combinata con l'aritmetica dei campi finiti, permette di costruire problemi computazionalmente asimmetrici: facili da calcolare in una direzione, ma difficili da invertire senza informazione segreta.

\appendix
\chapter{Appendice: richiami di algebra modulare}
\chapter{Appendice: esempi di calcolo su curve ellittiche}

\printbibliography

\end{document}
